出三藏記集錄上卷第二

釋僧祐撰

法寶所被遠矣。夫神理本寂。感而後通。緣應中夏始自漢代。昔劉向校書已見佛經。故知成帝之前法典久至矣。逮孝明感夢張騫遠使。西於月支寫經四十二章。韜藏蘭臺帝王所印。於是妙像麗於城闉。金剎曜乎京洛。慧教發揮震照區寓矣。竊尋兩漢之季世構亂離。西京蕩覆墳典皆散。東都播遷載籍多亡。子政所覩其文雖沒。而顯宗所寫厥篇猶存。東流初法於斯有徵。祐檢閱三藏訪覈遺源。古經現在。莫先於四十二章。傳譯所始。靡踰張騫之使。洎章和以降經出蓋闕。良由梵文雖至緣運或殊。有譯乃傳無譯則隱。苟非其人道不虛行也。邇及桓靈經來稍廣。安清朔佛之儔。支讖嚴調之屬。飛譯轉梵萬里一契。離文合義炳煥相接矣。法輪屆心莫或條敘。爰自安公始述名錄銓品譯才標列歲月。妙典可徵實賴伊人。敢以末學響附前規。率其管見接為新錄。兼廣訪別目括正異同。追討支舉以備錄體。發源有漢迄于大梁。運歷六代歲漸五百。梵文證經四百有十九部。華戎傳譯八十有五人。魚貫名第略為備矣。或同是一經而先後異出。新舊舛駁卷數參差。皆別立章條使無疑亂。至於律藏。初啟則詳書本源。審覈人代列于上錄。若經存譯亡則編于下卷。將使傳法之緣有孚。聞道之心無惑。敬貽來世庶在不墜焉。

新集撰出經律論錄第一
新集條解異出經錄第二
新集表序四部律錄第三

新集經律論錄第一

四十二章經一卷(舊錄云孝明皇帝四十二章安法師所撰錄闕此經)

右一部凡一卷。漢孝明帝夢見金人。詔遣使者張騫羽林中郎將秦景到西域。始於月支國遇沙門竺摩騰。譯寫此經還洛陽。藏在蘭臺石室第十四間中。其經今傳於世。

安般守意經一卷(安錄云小安般經)
陰持入經一卷
百六十品經一卷(舊錄云增一阿含百六十章)
大十二門經一卷
小十二門經一卷
大道地經二卷(安公大道地經者修行經抄也外國所抄)
人本欲生經一卷
道意發行經二卷
阿毘曇五法經一卷(舊錄云阿毘曇五法行經)
七法經一卷(舊錄云阿毘曇七法行經或云七法行今闕此經)
五法經一卷
十報經二卷(舊錄云長阿含十報法)
普法義經一卷(一名具法行具法行作舍利弗普法義作舍利曰餘並同)
義決律一卷(或云義決律法行經安公云此上二經出長阿含今闕)
漏分布經一卷
四諦經一卷(安公云上二經出長阿含)
七處三觀經二卷
九橫經一卷
八正道經一卷(安公云上三經出雜阿含)
雜經四十四篇二卷(安公云出增一阿鋡既不標名未詳何經今闕)
五十校計經二卷(或云明度五十校計經)
大安般經一卷
思惟經一卷(或思惟略要法)
十二因緣經一卷
五陰喻經一卷(舊錄云五陰譬喻經)
轉法輪經一卷(或云法輪轉經)
流攝經一卷(舊錄云一切流經或云一切流攝守經)
是法非法經一卷
法受塵經一卷
十四意經一卷(舊錄云菩薩十四意經今闕)
本相猗致經一卷(安公云出中阿含)
阿鋡口解一卷(或云阿鋡口解十二因緣經或云斷十二因緣舊經錄云安侯口解凡有四名同一本)
阿毘曇九十八結經一卷(今闕)
禪行法想經一卷
難提迦羅越經一卷(今闕)

右三十四部。凡四十卷。漢桓帝時。安息國沙門安世高所譯出。其四諦口解十四意九十八。結安公。云似世高撰也。

道行經一卷(安公云道行品經者般若抄也外國高明者所撰安公為之序注)

右一部。凡一卷。漢桓帝時。天竺沙門竺朔佛齎胡本至中夏。到靈帝時。於洛陽譯出。

般若道行品經十卷(或云摩訶般若波羅經或八卷光和二年十月八日出)
首楞嚴經二卷(中平二年十二月八日出今闕)
般舟般三昧經一卷(舊錄云大般舟三昧經光和二年十月八日出)
伅真陀羅經二卷(舊錄云屯真陀羅王經別錄所載安錄無今闕)
方等部古品曰遺日說般若經一卷(今闕)
光明三昧經一卷(出別錄安錄無)
阿闍世王經二卷(安公云出長阿含舊錄阿闍貰經)
寶積經一卷(安公云一名摩尼寶光和二年出舊錄云摩尼寶經二卷)
問署經一卷(安公云出方等部或云文殊問菩薩署經)
胡般泥洹經一卷(今闕)
兜沙經一卷
阿閦佛國經一卷(或云阿閦佛剎諸菩薩學成品經或云阿閦佛經)
孛本經二卷(今闕)
內藏百品經一卷(安公云出方等部舊錄云內藏百寶經遍校群錄並云內藏百寶無內藏百品故知即此經也)

右十三部。凡二十七卷。漢桓帝靈帝時。月支國沙門支讖所譯出。其古品以下至內藏百品凡九經。安公云。似支讖出也。

成具光明經一卷(或云成具光明三昧經或云成具光明定意經)

右一部。凡一卷。漢靈帝時。支曜譯出。

法鏡經一卷(安公云出方等經)
十慧一卷(或云沙彌十慧)

右二部。凡二卷。漢靈帝時。沙門嚴佛調都尉安玄共譯出。十慧是佛調所撰。

中本起經二卷(或云太子中本起經)

右一部。凡二卷。漢獻帝建安中。康孟詳譯出。

法句經二卷

右一部。凡二卷。魏文帝時。天竺沙門維祇難。以吳主孫權黃武三年齎胡本。武昌竺將炎共支謙譯出。

維摩詰經二卷(闕)
大般泥洹經二卷(安公云出長阿含祐案今長阿含與此異)
瑞應本起經二卷
小阿差末經二卷(闕)
慧印經一卷(或云慧印三昧經或云實用慧印三昧經)
本業經一卷(或云菩薩本業經)
法句經二卷
須賴經一卷(或云須賴菩薩經)
梵摩渝經一卷
私阿末經一卷(或作私呵昧案此經即是菩薩道樹經)
微密持經一卷(或云無量門微密持經)
阿彌陀經二卷(內題云阿彌陀三耶三佛薩樓檀過度人道經)
月明童子經一卷(一名月明童男子一名月明菩薩三昧經)
義足經二卷
阿難四事經一卷
差摩竭經一卷
優多羅母經一卷(闕)
七女經一卷(安公云出阿毘曇)
八師經一卷
釋摩男經一卷(安錄云出中阿含)
孛抄經一卷(今孛經一卷即是)
明度經四卷(或云大明度無極經)
老女人經一卷(安公云出阿毘曇)
齋經一卷(闕)
四願經一卷
悔過經一卷(或云序十方禮悔過文)
賢者德經一卷
佛從上所行三十偈一卷(闕)
了本生死經一卷(安公云出生經祐案五卷生經無此名)
惟明二十偈一卷
首楞嚴經二卷(別錄所載安錄無今闕)
龍施女經一卷(別錄所載安錄無)
法鏡經二卷(出別錄安錄無)
鹿子經一卷(別錄所載安錄無)
十二門大方等經一卷(別錄所載安錄無今闕)
賴吒和羅經一卷(別錄所載安錄無或云羅漢賴吒和羅經)

右三十六部。四十八卷。魏文帝時。支謙以吳主孫權黃武初至孫亮建興中所譯出。

六度集經九卷(或云六度無極經或云度無極集或云雜無極經)
吳品五卷(凡有十品今闕)

右二部。凡十四卷。魏明帝時。天竺沙門康僧會。以吳主孫權孫亮世所譯出。

首楞嚴經二卷(闕)
須賴經一卷(闕)
除災患經一卷(闕)

右三部。凡四卷。魏高貴公時。白延所譯出。別錄所載。安公錄(先無其名)。

放光經二十卷(晉元康元年五月十五日出有九十品一名舊小品闕)

右一部。凡二十卷。魏高貴公時。沙門朱士行。以甘露五年到于闐國。寫得此經正品梵書胡本十九章。到晉武帝元康初。於陳留倉恒水南寺譯出。

光讚經十卷(十七品太康七年十一月二十五日出)
賢劫經七卷(舊錄云賢劫三昧經或云賢劫定意經元康元年七月二十一日出)
正法華經十卷(二十七品舊錄云正法華經或云方等正法華經太康七年八月十日出)
普耀經八卷(三十品安公云方等部永嘉二年五月出)
大哀經七卷(二十八品舊錄云如來大哀經元康元年七月七日出)
度世品經六卷(或云度世或為五卷元康元年四月十三日出)
密迹經五卷(或云密迹金剛力士經或七卷太康九年十月八日出)
持心經六卷(十七品一名等御諸法一名莊嚴佛法舊錄云持心梵天經或云持心梵天所問經太康七年三月十日出)
修行經七卷(二十七品舊錄云修行道地經太康五年二月二十三日出)
漸備一切智經十卷(或五卷元康七年十一月二十一日出)
生經五卷(或四卷)
海龍王經四卷(或三卷太康六年七月十日出)
普超經四卷(一名阿闍世王品安錄亦云更出阿闍世王經或為三卷舊錄云文殊普超三昧經太康七年十二月二十七日出)
維摩鞊經一卷(一本云維摩鞊名解)
阿惟越致遮經四卷(太康五年十月十四日出)
嚴淨佛土經二卷(舊錄云文殊師利嚴淨經或云文殊佛土嚴淨經)
阿耨達經二卷(一名弘道廣顯三昧經舊錄云阿耨達龍王經或云阿耨達請佛經)
首楞嚴經二卷(異出首稱阿難言)
無量壽經二卷(一名無量清淨平等覺經)
寶藏經二卷(舊錄云文殊師利寶藏經或云文殊師利現寶藏太始六年十月出)
寶結經二卷(一名菩薩淨行經舊錄云寶結菩薩經或云寶結菩薩所問經永熙元年七月十四日出)
要集經二卷(或云諸佛要集經天竺曰佛陀僧祇提)
佛昇忉利天品經二卷
等集眾德三昧經三卷(舊錄云等集眾德經或云等集)
無盡意經四卷
離垢施女經一卷(大康十年十二月二日出)
郁迦長者經一卷(或云郁迦羅越問菩薩行經即大郁迦經或為二卷)
大淨法門經一卷(建始元年三月二十六日出)
須真天子經二卷(泰始二年十一月出)
幻士仁賢經一卷(或云仁賢幻上經)
魔逆經一卷(太康十年十二月二日出)
濟諸方等經一卷(或云濟諸方等學經)
德光太子經一卷(或云賴吒和羅所問光德太子經太始六年九月三十日出)
文殊師利淨律經一卷(一本云淨律經太康十年四月八日出)
決總持經一卷
寶女經四卷(舊錄云寶女三昧經或云寶女問慧經太康八年四月二十七日出)
如來興顯經四卷(一本云興顯如幻經元康元年十二月二十五日出)
般舟三昧經二卷(安公錄云更出般舟三昧經)
首意女經一卷(或云梵女首意經)
十二因緣經一卷
月明童子經一卷(一名月光童子經)
五十緣身行經一卷(舊錄云菩薩緣身五十事經或云菩薩行五十緣身經)
六十二見經一卷(或云梵網六十二見經)
四自侵經一卷(安公云出阿毘曇)
須摩經一卷(舊錄云須摩提經或云須摩提菩薩經)
隨權女經二卷(出別錄安錄無)
方等泥洹經二卷(或云大般泥洹經太始五年七月二十三日出)
大善權經二卷(或云慧上菩薩問大善權經或云慧上菩薩經或云善權方便經或云善權方便所度無極經太康六年六月十七日出)
無言童子經一卷(或云無言菩薩經)
溫室經一卷(舊錄云溫室洗浴眾僧經)
頂王經一卷(一名維鞊子問經安公云出方等部或云大方等頂王經)
聖法印經一卷(天竺名阿遮曇摩又圖安公云出雜阿含)
移山經一卷(舊錄云力士移山經)
文殊師利五體悔過經一卷(舊錄云文殊師利悔過)
持人菩薩經三卷
滅十方冥經一卷(元熙元年八月十四日出)
無思議孩童經一卷(舊錄云孩童經或云無思議光孩童菩薩經或云無思議光經)
迦葉集結經一卷(舊錄云迦葉結經)
彌勒成佛經一卷(與羅什所出異本)
舍利弗目連遊諸國經一卷(或云舍利弗摩目揵連遊諸四衢經)
琉璃王經一卷
奈女耆域經一卷(或云奈女經)
寶施女經一卷
寶罔童子經一卷(舊錄云寶罔經)
順權方便經二卷(一本云惟權方便經舊錄云順權女經一名轉女身菩薩經)
五百弟子本起經一卷(舊錄云五百弟子自說本末經或云佛五百弟子自說本起經)
佛為菩薩五夢經一卷(舊錄云佛五夢或云太子五夢)
普門經一卷(一本云普門品太康八年正月十一日出)
如幻三昧經二卷(舊錄云三卷)
彌勒本願經一卷(或云彌勒菩薩所問本願經)
舍利弗悔過經一卷
胞胎經一卷(舊錄云胞胎受身經)
十地經一卷(或云菩薩十地經)
摩目揵連本經一卷
太子慕魄經一卷
四不可得經一卷
菩薩悔過經一卷(或云菩薩悔過法下注云出龍樹十住論)
當來變經一卷
乳光經一卷
心明女梵志婦飯汁施經一卷(或云心明經)
大六向拜經一卷(舊錄云六向拜經或云威華長者六向拜經)
鴦掘摩經一卷(或云指鬘經或云指髻經)
菩薩十住經一卷
摩調王經一卷(出六度集)
象出經一卷(一名無所希望經)
照明三昧經一卷
所欲致患經一卷
法沒盡經一卷(或云空寂菩薩所問經)
菩薩齋法一卷(一名菩薩正齋經一名持齋經)
獨證自誓三昧經一卷(或云如來獨證自誓三昧經)
過去佛分衛經一卷(舊錄云過世佛分衛經)
五蓋疑結失行經一卷(安公云不似護公出後記云永寧二年四月十二日出)
阿差末經四卷(或云阿差末菩薩經別錄所載安錄先闕)
無極寶經一卷(別錄所載先闕安錄或云無極寶三昧經)
阿述達經一卷(別錄所載安錄先闕舊錄云阿述達女經或云阿闍王女阿術達菩薩經)

右九十部凡二百六卷今並有其經。

等目菩薩經二卷(別錄所載安錄先闕)
閑居經一卷
更出小品七卷
總持經一卷(祐案出生經或云佛心總持)
超日明經二卷
刪維摩鞊經一卷(祐意謂先出維摩煩重護刪出逸偈也)
虎耳意經一卷
無憂施經一卷(一本云阿闍世女名無憂施)
五福施經一卷
樓炭經五卷(安公云出方等部)
勇伏定經二卷(安公云更出首楞嚴元康元年四月九日出)
嚴淨定經一卷(一名序世經)
慧明經一卷
迦葉本經一卷(或云大迦葉本)
光世音大勢至受決經一卷
諸方佛名經一卷
目連上淨居天經一卷
普首童經一卷
十方佛名一卷
三品修行經一卷(安公云近人合大修行經)
金益長者子經一卷
眾祐經一卷
觀行不移四事經一卷
小法沒盡經一卷
四婦喻經一卷
廬夷亘經一卷
諸神呪經三卷
廅羅王經一卷
龍施經一卷
檀若經一卷
馬王經一卷
普義經一卷
鹿母經一卷
給孤獨明德經一卷(舊錄云給孤獨氏經)
龍王兄弟陀達誡王經一卷(達是達字)
勸化王經一卷
百佛名一卷
更出阿闍世王經二卷
殖眾德本經一卷
沙門果證經一卷
龍施本起經一卷(舊錄云龍施本經或云龍施女經)
佛悔過經一卷
三轉月明經一卷
解無常經一卷
胎藏經一卷
離垢蓋經一卷
小郁迦經一卷
阿闍貰女經一卷
賈客經二卷
人所從來經一卷
戒羅云經一卷
鴈王經一卷
十等藏經一卷
鴈王五百鴈俱經一卷
誡具經一卷
決道俗經一卷
猛施經一卷(舊錄云猛施道地經)
城喻經一卷
耆闍崛山解一卷
譬喻三百首經二十五卷
比丘尼誡經一卷
誡王經一卷
三品悔過經一卷
菩薩齋法一卷(舊錄云菩薩齋經或云賢首菩薩齋經)

右六十四部凡一百一十六卷經今闕。

合二件。凡一百五十四部。合三百九卷。晉武帝時。沙門竺法護。到西域得胡本還。自太始中至懷帝永嘉二年。以前所譯出。祐捃摭群錄。遇護公所出更得四部。安錄先闕。今條入錄中。安公云。遭亂錄散小小錯涉。故知今之所獲審是護出也。

超日明經二卷(舊錄云超日明三昧經)

右一部。凡二卷。晉武帝時。沙門竺法護。先譯梵文。而辭義煩重。優婆塞聶承遠整理文偈刪為二卷。

須真天子經二卷(或云須真天子問四事經太始二年十一月八日出)

右一部二卷。晉武帝世。天竺菩薩沙門曇摩羅察口授出。安文惠白元信筆受。

異維摩詰經三卷
首楞嚴經二卷(別錄所載安錄先闕舊錄有叔蘭首楞嚴二卷)

右二部。凡五卷。晉惠帝時。竺叔蘭。以元康元年譯出。

惟逮菩薩經一卷(今闕)

右一部。凡一卷。晉惠帝時。沙門帛法祖譯出。

樓炭經六卷(別錄所載安錄先闕)
大方等如來藏經一卷(舊錄云佛藏方等經)
法句本末經四卷(一名法句喻經或六卷或云法句譬經)
福田經一卷(或云諸德福田經)

右四部。凡十二卷。晉惠懷時。沙門法炬譯出。其法句喻福田二經。炬與沙門法立共譯出。

總前出經。自安世高以下至法立以上。凡十七家。並安公錄所載。其張騫秦景竺朔佛維祇難竺將炎白延帛法祖。凡七人是祐校眾錄新獲所附。入自衛士度以後。皆祐所新撰。

摩訶般若波羅蜜道行經二卷(眾錄並云道行經二卷衛士度略出今闕)

右一部。凡二卷。晉惠帝時。衛士度略出。

合維摩詰經五卷(合支謙竺法護竺叔蘭所出維摩三本合為一部)
合首楞嚴經八卷(合支識支謙竺法護竺叔蘭所出首楞嚴四本合為一部或為五卷)

右二部。凡十三卷。晉惠帝時。沙門支敏度所集其合首楞嚴。傳云。亦愍度所集既闕。

注目未詳信否
大孔雀王神呪一卷
孔雀王雜神呪一卷

右二部。二卷。晉元皇帝時。西域高座沙門尸梨蜜所出。

譬喻經十卷(舊錄云正譬喻經十卷)

右一部。凡十卷。晉成帝時。沙門康法邃。抄集眾經撰此一部。

十誦比丘戒本一卷(或云十誦大比丘戒)

右一部。凡一卷。晉簡文帝時。西域沙門曇摩。持誦胡本。竺佛念譯出。

比丘尼大戒一卷

右一部。凡一卷。晉簡文帝時。沙門釋僧純。於西域拘夷國得胡本。到關中令竺佛念曇摩持慧常共譯出。

摩訶鉢羅若波羅蜜經抄五卷(一名長安品經或云摩訶般若波羅蜜經偽秦符堅建元十八年出)

右一部。凡五卷。晉簡文帝時。天竺沙門曇摩蜱。執胡大品本。竺佛念譯出。

雜阿毘曇毘婆沙十四卷(偽秦建元十九年四月出至八月二十九日出訖或云雜阿毘曇心)
婆須蜜十卷(建元二十年三月十五日出至七月十三日訖)
僧伽羅剎集經三卷(秦建元二十年十一月三十日出)

右三部。凡二十七卷。晉孝武帝時。罽賓沙門僧伽跋澄。以符堅時入長安。跋澄口誦。毘婆沙佛圖羅剎譯出。又齎婆須蜜胡本。竺佛念譯出。

四阿鋡暮抄經二卷

右一部。凡二卷。晉孝武時。西域沙門鳩摩羅佛提。於鄴寺出。佛提執胡本。竺佛念佛護為譯。僧導僧叡筆受。

三十七品經一卷(晉大元二十年歲在丙申六月出)
賢劫千佛名經一卷

右二部。凡二卷。晉孝武帝時。天竺沙門竺曇無蘭。在楊州謝鎮西寺撰出。

增一阿鋡經三十三卷(秦建元二十年夏出二十一年春訖定三十三卷或分為二十四分)
中阿鋡經五十九卷(周建元二十年出)

右二部。凡九十二卷。晉孝武時。兜佉勒國沙門曇摩難提。以符堅時入長安。難提口誦胡本。竺佛念譯出。

出曜經十九卷
菩薩瓔珞經十二卷
十住斷結經十一卷
菩薩處胎經五卷(一名胎經或為四卷)
中陰經二卷(闕)
王子法益壞目因緣經一卷(或云阿育王息壞目因緣經)

右六部。凡五十卷。晉孝武時。涼州沙門竺佛念。以符堅時於關中譯出。

中阿鋡經六十卷(晉隆安元年十一月十日於東亭寺譯出至二年六月二十五日訖與曇摩提所出大不同)
阿毘曇八揵度二十卷(一名迦旃延阿毘曇建元十九年出)
阿毘曇心十六卷(或十三卷符堅建元末於洛陽出)
鞞婆沙阿毘曇十四卷(一名廣說同在洛陽譯出)
阿毘曇心四卷(晉太元十六年在廬山為遠公譯出)
三法度二卷(同以太元十六年於廬山出)

右六部。凡一百一十六卷。晉孝武帝及安帝時。罽賓沙門僧伽提婆所譯出。

新大品經二十四卷(偽秦姚興弘始五年四月二十二日於逍遙園譯出至六年四月二十三日訖)
新小品經七卷(弘始十年二月六日譯出至四月二十日訖)
新法華經七卷(弘始八年夏於長安大寺譯出)
新賢劫經七卷(今闕)
華首經十卷(一名攝諸善根經)
新維摩詰經三卷(弘始八年於長安大寺出)
新首楞嚴經二卷
十住經五卷(或四卷定五卷什與佛駄耶舍共譯出)
思益義經四卷(或云思益梵天問經)
持世經四卷(或三卷)
自在王經二卷(弘始九年出)
佛藏經三卷(一名選擇諸法或為二卷)
菩薩藏經三卷(一名富樓那問亦名大悲心或為二卷)
稱揚諸佛功德經三卷(一名集華)
無量壽經一卷(或云阿彌陀經)
彌勒下生經一卷
彌勒成佛經一卷
金剛般若經一卷(或云金剛般若波羅蜜經)
諸法無行經一卷
菩提經一卷(或云文殊師利問菩提經)
遺教經一卷(或云佛垂般泥洹略說教戒經)
十二因緣觀經一卷(闕)
菩薩呵色欲一卷
禪法要解二卷(或云禪要經)
禪經三卷(一名菩薩禪法經與坐禪三昧經問)
雜譬喻經一卷(比丘道略所集)
大智論百卷(於逍遙園譯出或分為七十卷)
成實論十六卷
十住論十卷
中論四卷
十二門論一卷
百論二卷(弘始六年譯出)
十誦律六十一卷(已入律錄)
十誦比丘戒本一卷
禪法要三卷(弘始九年[門@壬]月五日重校正)

右三十五部。凡二百九十四卷。晉安帝時。天竺沙門鳩摩羅什。以偽秦姚興弘始三年至長安。於大寺及逍遙園譯出。

長阿鋡經二十二卷(秦弘始十五年出竺佛念傳譯)
曇無德律四十五卷(已入律錄)
虛空藏經一卷(或云虛空藏菩薩經三藏後還外國於罽賓得此經附商人送到涼州)
曇無德戒本一卷

右四部。凡六十九卷。晉安帝時。罽賓三藏法師佛馱耶舍。以姚興弘始中於長安譯出。

舍利弗阿毘曇二十二卷(或二十卷)

右一部。凡二十二卷。晉安帝時。外國沙門毘婆沙。為姚興於長安石羊寺譯出。

大般涅槃經三十六卷(偽河西王沮渠蒙遜玄始十年十月二十三日譯出)
方等大集經二十九卷(或云大集經或三十卷或二十四卷)
方等王虛空藏經五卷(或云大虛空藏經檢經文與大集經第八虛空藏品同未詳是別出者不別錄云河南國乞佛時沙門釋聖堅譯出)
方等大雲經四卷(或云方等無想大雲經或為六卷)
悲華經十卷(別錄或云龔上出)
金光明經四卷
海龍王經四卷
菩薩地持經八卷(或云菩薩戒經或云菩薩地經)
菩薩戒本一卷(別緣云燉煌出)
優婆塞戒七卷
菩薩戒經八卷
菩薩戒優婆戒壇文一卷

右十一部。凡一百四卷。晉安帝時。天竺沙門曇摩讖。至西涼州。為偽河西王大沮渠蒙遜譯出(或作曇無讖)。

阿毘曇毘婆沙六十卷(丁丑歲四月出至己卯歲七月訖)

右一部。凡六十卷。晉安帝時。涼州沙門釋道泰共西域沙門浮陀跋摩。於涼州城內苑閑豫宮寺譯出。初出一百卷。尋值涼王大沮渠國亂亡。散失經文四十卷。所餘六十卷傳至京師。

寶梁經二卷

右一部。凡二卷。晉安帝時。沙門釋道龔出(傅云於涼州出)。

大方廣佛華嚴經五十卷(沙門支法領於于闐國得此經胡本到晉義熈十四年三月十日於道場寺譯出至宋永初二年十二月二十八日都訖)
觀佛三昧經八卷
新無量壽經二卷(永初二年於道場出)
禪經修行方便二卷(一名庚伽遮羅浮迷譯言修行道地一名不淨觀經凡有十七品)
大方等如來藏經一卷(或云如來藏今闕)
菩薩十住經一卷
出生無量門持經一卷
新微密持經一卷(闕)
本業經一卷(闕)
淨六波羅蜜經一卷(闕)
文殊師利發願經一卷(晉元熈二年歲在庚申於道場寺出)

右十部。凡六十七卷。晉安帝時。天竺禪師佛馱跋陀。至江東及宋。初於廬山及京都譯出。

大般泥洹六卷(晉義熈十三年十一月一日道場寺譯出)
方等泥洹經二卷(今闕)
摩訶僧祇律四十卷(已入律錄)
僧祇比丘戒本一卷(今闕)
雜阿毘曇心十三卷(今闕)
雜藏經一卷
綖經(梵文未譯出)
長阿鋡經(梵文未譯)
雜阿鋡經(梵文未譯)
彌沙塞律(梵文未譯)
薩婆多律抄(梵文未譯)
佛遊天竺記一卷

右十一部。定出六部。凡六十三卷。晉安帝時。沙門釋法顯。以隆安三年遊西域。於中天竺師子國得胡本。歸京都住道場寺。就天竺禪師佛馱跋陀共譯出。其長雜二阿鋡綖經。彌沙塞律薩婆多律抄。猶是梵文。未得譯出。

方等檀特陀羅尼經四卷(或云大方等陀羅尼)

右一部。凡四卷。晉安帝時。高昌郡沙門釋法眾所譯出。

普門品經一卷(闕)

右一部。凡一卷。西域沙門祗多蜜所出。傳云。晉世出。未詳何帝時。

決定毘尼經一卷(一名破壞一切心識)

右一部。凡一卷。眾錄並云。於涼州燉煌出。未審譯經人名。傳云。晉世出。未詳何帝時。

新無量壽經二卷(宋永初二年於道場寺出一錄云於六合山寺出)
佛所行讚五卷(一名馬鳴菩薩讚或云佛本行讚六合山寺出)

右二部。凡七卷。宋孝武皇帝時。沙門釋寶雲。於六合山寺譯出。

觀世音授記經一卷

右一部。凡一卷。宋武帝時。黃龍國沙門曇無竭。遊西域譯出。

彌沙塞律三十四卷(即釋法顯所得胡本以宋景平元年七月譯出已入律錄)
彌沙塞比丘戒本一卷(與律同時出)
彌沙塞羯磨一卷(與律同時出)

右三部。凡三十六卷。宋滎陽王時。沙門竺道生釋慧嚴。請罽賓律師佛馱什於京都龍光寺譯出。

雜阿毘曇心十三卷(今闕)

右一部。凡十三卷。宋文帝時。西域沙門伊葉波羅。以元嘉三年。為北徐州刺史王仲德。於彭城譯出。至擇品未竟。至八年更請三藏法師於京都校定。

菩薩善戒十卷(或云菩薩地十卷)
優婆塞五戒略論一卷(一名優婆塞五戒相)
三歸及優婆塞二十二戒一卷(或云優婆塞戒)
曇無德羯磨一卷(或云雜羯磨)

右四部。凡十三卷。宋文帝時。罽賓三藏法師求那跋摩。於京都譯出。

雜阿毘曇心十四卷(宋元嘉十年於長干寺出寶雲傳譯其年九月訖)
摩得勒伽經十卷(宋元嘉十二年乙亥歲正月於抹陵平樂寺譯出至九月二十二日訖)
分別業報略一卷(大勇菩薩撰)
勸發諸王要偈一卷(龍樹菩薩撰)
請聖僧浴文一卷(闕)

右五部。凡二十七卷。宋文帝時。天竺三藏法師僧伽跋摩。於京都譯出。

觀普賢菩薩行法經一卷(或云普賢觀經下注云出深功德經中)
虛空藏觀經一卷(或云觀虛空藏菩薩經)
禪祕要三卷(元嘉十八年譯出或云禪法要或五卷)
五門禪經要用法一卷

右四部。凡六卷。宋文帝時。罽賓禪師曇摩蜜多。以元嘉中於祇洹寺譯出。

普耀經六卷
四天王經一卷
廣博嚴淨經四卷(或云廣嚴淨不退輪轉經)

右三部。十一卷。宋文帝時。沙門釋智嚴。以元嘉四年。共沙門寶雲譯出。

般泥洹經二十卷(闕)
摩訶僧祇律一部(胡本未譯出)

右二部。定出一部。凡二十卷。宋文帝時。沙門釋智猛遊西域還。以元嘉中於西涼州譯出泥洹經一部。至十四年齎還京都。

賢愚經十三卷(宋元嘉二十二年出)

右一部。凡十三卷。宋文帝時。涼州沙門釋曇學威德。於于闐國得此經胡本。於高昌郡譯出(天安寺釋弘守傳)。

新阿鋡經五十卷
大法鼓經二卷(東安寺譯出)
勝鬘經一卷(丹陽郡譯出)
八吉祥經一卷(元嘉二十九年正月十三日於荊州譯出)
楞伽阿跋多羅寶經四卷(道場寺譯出)
央掘魔羅經四卷(道場寺譯出)
過去現在因果經四卷
相續解脫經二卷(東安寺譯出)
第一義五相略一卷(東安寺譯出)
釋六十二見經一卷(闕)
泥洹經一卷(似即一卷泥曰經闕)
無量壽經一卷(闕)
無憂王經一卷(闕)

右十三部。凡七十三卷。宋文帝時。天竺摩訶乘法師求那跋陀羅。以元嘉中及孝武時。宣出諸經。沙門釋寶雲及弟子菩提法勇傳譯。

觀彌勒菩薩生兜率天經一卷(或云觀彌勒菩薩經或云觀彌勒經)
觀世音觀經一卷
禪要祕密治病經二卷(宋元孝建二年於竹園寺譯出)
佛母般泥洹經一卷(孝建二年於鍾山定林上寺譯出一名大愛道般泥洹經)

右四部。凡五卷。宋孝武帝時。偽河西王從弟沮渠安陽侯。京都譯出。前二觀先在高昌郡久已譯出於彼齎來京都。

念佛三昧經六卷(宋大明六年譯出或云菩薩念佛三昧經)
破魔陀羅尼經一卷(或云無量門破魔陀羅尼經大明六年譯出)

右二部。凡七卷。宋孝武時。西域沙門功德直至荊州。沙門釋玄請於禪房譯出。

十誦羯磨一卷(或云略要羯磨法十誦律出)

右一部。凡一卷。宋景和中。律師釋僧璩。於京都撰出。

十誦比丘尼戒本一卷(或云十誦比丘尼大戒)
十誦律羯磨雜事一卷

右二部。凡二卷。宋明帝時。律師釋法頴。於京都撰出。

海意經七卷(闕)
如來恩智不思議經五卷(闕)
寶頂經五卷(闕)
無盡意經十卷(闕)
三密底耶經一卷(漢言賢人用律闕)

右五部。凡二十八卷。宋明帝時。天竺沙門竺法眷。於廣州譯出。並未至京都。

雜寶藏經十三卷(闕)
付法藏因緣經六卷(闕)
方便心論二卷(闕)

右三部。凡二十一卷。宋明帝時。西域三藏吉迦夜。於北國以偽延興二年。共僧正釋曇曜譯出。劉孝標筆受。此三經並未至京都。

無量義經一卷

右一部。凡一卷。齊高帝時。天竺沙門曇摩加他耶舍譯出。

五百本生經(未詳卷數闕)
他毘利(齊言宿德律未詳卷數闕)

右二部。齊武皇帝時。外國沙門大乘。於廣州譯出。未至京都。

善見毘婆沙律十八卷(或云毘婆沙律齊永明七年出)

右一部。凡十八卷。齊武帝時。沙門釋僧猗。於廣州竹林寺。請外國法師僧伽跋陀羅譯出。

觀世音懺悔除罪呪經一卷(永明八年十二月十五日譯出)
妙法蓮華經提婆達多品第十二一卷

右二部。凡二卷。齊武皇帝時。先師獻正遊西域。於于闐國得觀世音懺悔呪胡本。還京都請瓦官禪房三藏法師法意共譯出。自流沙以西。妙法蓮華經竝有提婆達多品。而中夏所傳闕此一品。先師至高昌郡。於彼獲本。仍寫還京都。今別為一卷。

百句譬喻經十卷(齊永明十年九月十日譯出或五卷)

右一部。凡十卷。齊武帝時。天竺沙門求那毘地於京都譯出。

毘跋律一卷

右一部。凡一卷。齊帝時。沙門釋法度出。

教戒比丘尼法一卷

右一部。凡一卷。梁天監三年。鍾山靈耀寺沙門釋僧盛。依四分律撰。

大智論抄二十卷(一名要論)

右一部。凡二十卷。晉帝世。廬山沙門釋慧遠。以論文繁積學者難省。故略要抄出。

虛空藏經八卷

右一部。凡八卷。宋武帝世。河南國乞佛時沙門聖堅出。

十二因緣經一卷(建武二年出)
須達長者經一卷(建武二年出)

都合四百五十部。凡一千八百六十七卷。

新集異出經錄第二

異出經者。謂胡本同而漢文異也。梵書復隱宣譯多變。出經之士才趣各殊。辭有質文意或詳略。故令本一末二新舊參差。若國言訛轉。則音字楚夏。譯辭格礙則事義胡越。豈西傳之[馬*舂]駿。乃東寫之乖謬耳。是以泥洹楞嚴重出。至七般若之經。別本迺八。傍及眾典往往如茲。今竝條目列人以表同異。其異出雜經失譯名者。皆附失源之錄。

般若經(支讖出般若道行品經十卷出古品遺日說般若一卷竺佛朔出道行經一卷道行者般若抄也朱士行出放光經二十卷一名舊小品竺法護更出小品經七卷衛士度抄摩訶般若波羅蜜道行經二卷曇摩蜱出摩訶鉢羅若波羅蜜經五卷一名長安品經鳩摩羅什出新大品二十四卷小品七卷)

右一經七人異出。

般泥洹經(支讖出胡般泥洹經一卷支謙出大般泥洹經二卷竺法護出方等泥洹經二卷曇摩讖出大般涅槃經三十六卷釋法顯出大般泥洹經六卷方等泥洹經二卷釋智猛出泥洹經二十卷求那跋陀羅出泥洹經一卷)

右一經。七人異出。其支謙大般泥洹。與方等泥洹大同。曇摩讖涅槃。與法顯泥洹大同。其餘三部並闕。未詳同異。

法華經(舊錄有薩芸分陀利經云是異出法華未詳誰出今闕此經竺法護出正法華經十卷鳩摩羅什出新妙法蓮華經七卷)

右一經。三人出。其一經失譯人名。已入失源錄。

首楞嚴經(支讖首楞嚴二卷支謙首楞嚴二卷白延首楞嚴二卷竺法護更出勇伏定二卷即更出首楞嚴竺寂蘭首楞嚴二卷鳩摩羅什新出首楞嚴二卷舊錄有蜀首楞嚴二卷未詳誰出)

右一經。七人出。其一經失譯名。已入失源錄。

維摩詰經(支謙出維摩詰二卷竺法護出維摩詰經二卷又出刪維摩詰一卷竺叔蘭出維摩詰二卷鳩摩羅什出新維摩詰經三卷)

右一經。四人異出。

無量壽經(支謙出阿彌陀經二卷竺法護出無量壽二卷或云無量清淨平等覺鳩摩羅什出無量壽一卷釋寶雲出新無量壽二卷求那跋陀羅出無量壽一卷)

右一卷。五人異出。

道地經(安世高出大道地二卷竺法護出修行道地七卷)

右一經。二人異出。

普耀經(竺法護出普耀八卷釋智嚴出普耀六卷)

右一經。二人異出。

賢劫經(竺法護出賢劫十卷鳩摩羅什出賢劫七卷)

右一經。二人異出。

海龍王經(竺法護出海龍王四卷曇摩讖出海龍王四卷)

右一經。二人異出。

中阿鋡經(曇摩難提出中阿鋡五十九卷僧伽提婆出中阿鋡六十卷)

右一經。二人異出。

樓炭經(竺法護出樓炭五卷釋法炬出樓炭六卷)

右一經。二人異出。

微密持經(支謙出微密持一卷佛馱跋陀出微密持一卷)

右一經。二人異出。

大方等如來藏經(釋法炬出大方等如來藏一卷佛馱跋陀出大方等如來藏一卷)

右一經。二人異出。

本業經(支謙出本業一卷佛馱跋陀出本業一卷)

右一經。二人異出。

十住經(鳩摩羅什出十住四卷佛馱跋陀出菩薩十住一卷)

右一經。二人異出。

超日明經(竺法護出超日明二卷聶承遠出超日明二卷即刪整護公所出者)

右一經。二人異出。

般舟三昧經(支讖出般舟三昧二卷竺法護出般舟三昧二卷)

右一經。二人異出。

彌勒成佛經(竺法護出彌勒成佛一卷鳩摩羅什出彌勒成佛一卷)

右一經。二人異出。

觀世音受決經(竺法護出光世音大勢至受決經一卷曇無竭出觀世音受記經一卷)

右一經。二人異出。

月明童子經(支謙出月明童子經一卷竺法護出月明童子經一卷)

右一經。二人異出。

普門經(竺法護出普門品一卷祇多蜜出普門品一卷)

右一經。二人異出。

鴦掘魔經(竺法護出鴦掘魔經一卷求那跋陀羅出鴦掘魔羅經四卷)

右一經。二人異出。

阿闍世王經(支讖出阿闍世王經二卷竺法護更出阿闍世王經一卷)

右一經。二人異出。

十二因緣經(安世高出十二因緣一卷竺法護出十二因緣經一卷)

右一經。二人異出。

阿差末經(支謙出阿差末二卷竺法護出阿差末四卷)

右一經。二人異出。

禪經(鳩摩羅什出禪經四卷禪法要解二卷佛馱跋陀出禪經二卷曇摩蜜多出禪法要二卷五門禪經要用法一卷沮渠安陽侯出禪要祕密治病經二卷)

右一經。四人出。

虛空藏經(曇摩讖出方等王虛空藏五卷曇摩蜜多出虛空藏觀一卷聖堅出虛空藏五卷佛陀耶舍出虛空藏一卷)

右一經。四人出。

譬喻經(安世高出五陰譬喻一卷竺法護出譬喻三百首經二十五卷無別題未詳其名釋法炬出法句譬喻六卷求那毘陀出百句譬喻十卷康法邃出譬喻經十卷)

右一經。五人出。

無盡意經(竺法護出無盡意四卷竺法眷出無盡意十卷曇摩讖大集後無盡意四卷)

右一經三人出。

菩薩地持經(曇摩讖出菩薩地持八卷三藏求那跋摩出菩薩戒十卷)

右一經。二人出。

比丘戒本(曇摩持誦出十誦比丘戒本一卷羅什出十誦比丘戒本一卷佛馱耶舍出曇無德戒本一卷釋法顯出僧祇比丘戒本一卷佛馱什出彌沙塞比丘戒本一卷)

右一經。五人出。校眾錄。並云。二百五十戒凡有六種異出。其一本無譯名。入失源錄中。

比丘尼戒(竺法護出比丘尼一卷今闕釋僧純出比丘尼大戒一卷釋法穎撰十誦比丘尼戒本一卷覓歷所傳大比丘尼戒一卷是疑經今闕)

右一經四人出。

阿毘曇(安世高出阿毘曇五法七法二卷今闕七法阿毘曇九十八法一卷闕。僧伽提婆出阿毘曇鞞婆沙十四卷。阿毘曇心十六卷。僧伽跋摩出阿毘曇毘婆沙十四卷。阿毘曇心四卷。天竺毘婆沙出舍利弗阿毘曇二十二卷。浮陀跋摩出阿毘曇毘沙六十卷。釋法顯出雜阿毘曇心十三卷。伊葉波羅出雜阿毘曇心十三卷。僧伽跋摩出雜阿毘曇心十四卷。迦旃延阿毘曇心二十卷未詳誰出已入失源錄)

右一經。凡九人出。

成具光明經(支讖支曜)

右一經。二人異出。

法鏡經(安玄支謙)

右一經。二人異出。

法句經(秖難支謙)

右一經。二人異出。

一卷無量壽經(鳩摩羅什求那跋陀)

右一經。二人異出。

長阿鋡經(佛馱耶舍釋法顯)

右一經。二人異出。

摩訶僧祇律(釋法顯釋智猛)

右一經。二人異出。

小品(竺法護鳩摩羅什)

右一經。二人異出。

長者須達經(安公雜錄又有此經求那毘陀出)

右一經。二人異出。

方等泥洹經(竺法護釋法顯)

右一經。二人異出。

出三藏記集錄上卷第二

出三藏記集錄中卷第三

釋僧祐撰

新集安公古異經錄第一
新集安公失譯經錄第二
新集安公涼土異經錄第三
新集安公關中異經錄第四
新集律分為五部記錄第五
新集律分為十八部記錄第六
新集律來漢地四部記錄第七

新集安公古異經錄第一

古異經者。蓋先出之遺文也。尋安錄。自道地要語迄四姓長者。合九十有二經。標為古異。雖經文散逸多有闕亡。觀其存篇古今可辯。或無別名題。取經語以為目。或撮略四鋡。摘一事而立卷名號質實信古典矣。安公覿其古異編之於末。祐推其歲遠列之于首。雖則失源而舊譯見矣。

道地經中要語章一卷(或云小道地經今有此經自此以下不稱有者並闕本)
數練意章一卷(舊錄云數練經安公云上二經出生經祐案今生經無此章名)
梵志頗波羅延問尊種經一卷(舊錄云頗波延問種尊經今有此經)
菩薩道地經一卷(安公云出方等部)
颰披陀菩薩經一卷(安公云出方等部)
五十五法誡經一卷(或云五十五法行)
一切義要一卷
說善惡道經一卷
愛欲聲經一卷(一本云愛欲一聲經)
摩訶遮曷㳬經一卷
天王下作猪經一卷
魔王入目犍蘭腹經一卷(一名弊魔試摩目連經舊錄云魔王入目連腹中經今有此經)
始造浴佛時經一卷
十二賢者經一卷(舊錄云十二賢經)
佛併父弟調達經一卷(安公云上下經出阿毘曇)
憂墮羅迦葉經一卷
四部本文一卷(安公云上二經出長阿鋡一本云出阿毘曇)
中阿含本文一卷(一本云中阿含經六十卷)
七漏經一卷(或云七漏鈔經)
讓德經一卷
有賢者法經一卷
摩訶厥彌難問經一卷(或云大厥彌經)
大本藏經一卷
說阿難持誡經一卷
阿難問何因緣持誡見世間貧亦現道貧經一卷
給孤獨四姓家問應受施經一卷
曉所諍不解經者經一卷
奇異道家難問住處經一卷
奇異道家難問法本經一卷
賢者手力經一卷
八法行經一卷
雜阿含三十章一卷
自見自知為能盡結經一卷
有四求經一卷
佛本行經一卷
河中大聚沫經一卷(或云水沫所漂經或云聚沫譬經今有此經)
聞城譬經一卷(舊錄云聞城十二因緣經或云貝多樹下思惟十二因緣經今有此經)
便賢者坑經一卷(坑字或作旃)
自守亦不自守經一卷(舊錄云不自守經或云不自守意經今有此經)
所非汝所經一卷
兩比丘得割經一卷
聽施比丘經一卷(或云比丘聽施經今有此經)
善馬有三相經一卷(舊錄云馬三相經今有此經)
馬有八弊惡態經一卷(或云馬有八態喻人經今有此經)
道德舍利日經一卷
舍利日在王舍國經一卷
獨居思惟自念止經一卷
問所明種經一卷
欲從本相有經一卷(或云欲從本經)
獨坐思惟意中生念經一卷
佛說如是有諸比丘經一卷
比丘所求色經一卷
佛說道有比丘經一卷
色為非常念經一卷(安公云自此上二十二經是阿含一卷)
色比丘念本起經一卷
佛說善惡意經一卷
比丘一法相經一卷
有二力本經一卷
有三力經一卷
有四力經一卷
人有五力經一卷
不聞者類相聚經一卷(舊錄云類相聚經)
天上釋為故世在人中經一卷
爪頭土經一卷
身為無有反復經一卷
師子畜生王經一卷
阿須倫子披羅門經一卷
披羅門子名不侵經一卷
生聞披羅門經一卷(舊錄云生門梵志經)
有[阿-可+桑]竭經一卷
署杜乘披羅門經一卷
佛在拘薩國經一卷
佛在優墮國經一卷
是時自梵守經一卷
有三方便經一卷(舊錄云三方便經)
披羅門不信重經一卷
佛告舍日經一卷
四意止經一卷(舊錄云四意止本行經)
說人自說人骨不知腐經一卷(安公云上四十五經出雜阿含祐校此雜阿含唯有二十五經而注作四十五斯豈傳寫筆散故重畫致謬歟夫晉記之變三豕魯史之溫五門古賢其猶病諸況傭寫之人哉)
佛有五百比丘經一卷
凡人有三事愚癡不足經一卷
佛誡諸比丘言我以天眼視天下人生死好醜尊者卑者經一卷(安公云此上三經出中阿鋡)
彌連經一卷(舊錄云彌蘭經或作彌蓮出六度集今有此經)
阿鳩留經一卷
憂多羅經一卷
栴檀調佛經一卷
惡人經一卷
羅貧壽經一卷(舊錄云羅彌壽或云那彌壽經)
栴檀樹經一卷(今有此經)
難提和難經一卷(或云難提和羅經)
四姓長者難經一卷(舊錄云四姓長者經)
析佛經一卷

右九十二部凡九十二卷是古典經。

新集安公失譯經錄第二

祐校安公舊錄。其經有譯名則繼錄上卷。無譯名者則條目于下。尋安錄。自修行本起訖於和達。凡一百有三十四經。莫詳其人。又關涼二錄並闕譯名。今總而次列入失源之部。安錄誠佳。頗恨太簡。注目經名撮題兩字。且不列卷數行間相接。後人傳寫名部混糅。且朱點為標。朱滅則亂。循空追求困於難了。斯亦璵璠之一玷也。且眾錄雜經苞集逸異名多復重失相散紊。今悉更刪整標定卷部使名實有分尋覽無惑焉。

修行本起經二卷(安公言南方近出直益小本起耳舊錄有宿行本起疑即此經)
菩薩道樹經一卷(或云道樹三昧經二名異並同一本)
八念經一卷(舊錄云阿那律八念經)
禪行三十七品經一卷
諸法本經一卷
申日經一卷(安公云出中阿含)
月光童子經一卷
梵志孫陀耶致經一卷(安公云出中阿含)
枯樹經一卷(安公云出中阿含)
三十七品經一卷(安公云出律經)
六淨經一卷(安公云出律經)
法律三昧經一卷
應行律一卷
歡豫經一卷
三十二相經一卷(或云菩薩三十二相經)
八十種好經一卷
演道俗經一卷(舊錄云演道俗業經)
黑氏梵志經一卷
大愛道般泥洹經一卷
頗多和多耆經一卷
羅云母經一卷(或云阿難多桓羅云母經)
五母子經一卷
無垢賢經一卷(或云無垢賢女經)
八關齋經一卷
逝經一卷(或云菩薩逝經)
生死變化經一卷(或云生死變識經一名見正比丘經或云見正經)
普明王經一卷
文陀竭王經一卷
耶祇經一卷
五福德經一卷
末羅王經一卷
分惒檀王經一卷
長者音悅經一卷(或云音悅經或云長者悅音不蘭迦葉經)
首達經一卷(舊錄云維先首達經)
梵皇經一卷(或云梵摩皇經)
五百梵志經一卷
僧大經一卷(或云佛大僧大經)
法常住經一卷
大小諫王經二卷(今有諫王經一卷未詳大小)
波耶匿王經一卷(或云波斯匿王經或云波斯匿王喪母經)
摩夷比丘經一卷(或云摩夷經)
旃陀越國王經一卷
迦葉戒經一卷(或云迦葉禁戒經)
摩達王經一卷
五恐怖世經一卷(舊錄云五恐怖經)
進學經一卷(或云勸進學道經)
四飯法經一卷(或云四飯法章)
梵摩難王經一卷
師比丘經一卷(或云比丘師經)
十二死經一卷
五無反復經一卷
等入法嚴經一卷(或云菩薩等入法嚴經)
治身經一卷(舊錄云佛治身經餘錄並同)
治意經一卷(舊錄云佛治意經餘錄並同)
十善十惡經一卷(安公云出阿毘曇)
阿難念彌經一卷(安公云出中阿含)
兜調經一卷(安公云出中阿含)
四虺喻經一卷(安公云出中阿含舊錄云四虺經或作四蛇經)
馬有八熊經一卷(與古異錄馬八弊惡態經異本)
金色女經一卷(安公云出阿毘曇)
大子須大挐經一卷
十夢經一卷(安公云出阿毘曇舊錄云舍衛國王十夢經或云波斯匿王十夢經或云舍衛國王夢見十事經或云國王不黎先泥十夢經悉同一本)
長者辯意經一卷(舊錄云辯意長者經)
長者須達經一卷(或云須達經)
孝子報恩經一卷(一名孝子經)
孝子睒經一卷(或云菩薩睒經或云睒經)
自愛不自愛經一卷(舊錄云自愛經)
長壽王經一卷
薩和檀王經一卷(出六度集)
未生怨經一卷
須摩提女經一卷
賢首夫人經一卷(或云賢首經)
七婦經一卷
玉耶女經一卷(或云玉瑘經)
新歲經一卷
阿難八夢經一卷(舊錄云阿難七夢經眾錄並云夢是誤作八字也)
車匿本末經一卷(或云車匿經)
九色鹿經一卷
五苦章句經一卷(一名淨除罪蓋娛樂佛法經或云五道章句經)
佛滅度後棺歛葬送經一卷
婦遇對經一卷(舊錄云婦人遇辜經或云婦遇辜經)
羅芸忍辱經一卷
阿難邠坻四時施經一卷(舊錄云阿難邠祁四時布施經)
蜜蜂王經一卷(出六度集)
呵調阿那含經一卷(舊錄云訶鵰阿那含經或作苛鵰阿那含經)
戒德香經一卷
鬼子母經一卷
內外六波羅蜜經一卷(安公云出方等部一本云內六波羅蜜經)
小五濁經一卷(舊錄云小五濁世經或云五濁世經或云五濁世本)
弗迦沙王經一卷(一名萍沙王五願經安公云出中阿含)
伅真陀羅所問寶如來經二卷(或云伅真陀羅所問寶如來三昧經或云伅真陀羅經)
迦旃偈一卷(舊錄云比丘迦旃說法沒偈經或云迦旃延說法沒盡偈百二十章)

右九十二部今並有其經。

七車經一卷
彌勒經一卷(安公云出長阿含)
阿拔經一卷(安公云出長阿含或云阿拔摩納經)
墮藍經一卷(安公云出中阿含)
七事經一卷(安公云出中阿含)
海有八事經一卷
堅心經一卷
太子和休經一卷(或云私休經)
分陀利經一卷(舊錄云薩芸芬陀利經或云是異出法花經)
無悕望經一卷(或云無所希望經即是象步經之別名)
內藏大方等經一卷
難等各第一經一卷(舊錄云阿難迦葉舍利弗說各第一經)
胎中女經一卷(一名腹中女聽經或云阿羅呵公女腹中聽經)
小阿闍世經一卷
普達王經一卷
小須賴經一卷
貧女人經一卷
惟留王經一卷(舊錄云惟流王經)
目佉經一卷(或安公云出方等部)
理家難經一卷
迦留多王經一卷
梵志闍孫經一卷(古錄云梵志闍遜經)
波達王經一卷
抄寶積經一卷
悲心悒悒經一卷
趣度世道經一卷
異了本生死經一卷
長者威勢經一卷
鹹水喻經一卷(安公云出中阿含舊錄云鹹水譬喻經)
薩和達王經一卷
癡注經一卷
彌勒當來生經一卷
慧上菩薩經二卷(慧上菩薩經即是大善權經)
調達經一卷
睒本經一卷
放鉢經一卷(安公云出方等部)
賴吒謣羅經一卷(安公云出中阿含)
馬王經一卷(出六度集)
和達經一卷(安公大錄訖於此)
鉢呿沙經一卷
法海經一卷
失利越經一卷
分身舍利經一卷
以身施餓虎經一卷
悉曇慕二卷
吉法驗一卷
口傳劫起盡一卷
仕行送大品本末一卷
律解一卷
打犍稚法一卷(從鉢呿沙經至打犍稚法凡一十一部先在安公注經錄未尋其間出或是晚集所得今移附此錄焉從七車經至打犍稚法凡五十部今並闕此經)

右一百四十二部。凡一百四十七卷。是失譯經。

新集安公涼土異經錄第三

大忍辱經十卷
淨行經二卷
金剛三昧經一卷
瓶沙王經一卷
有無經一卷
五百偈一卷
須耶越國貧人經一卷(舊錄云須耶越國貧人賃剔頭經)
浮木經一卷
坏喻經一卷
妖怪經一卷
首至問十四章經一卷(舊錄云首至問佛十四意經或云首至問十四事今有此經)
阿般計泥洹經一卷(一本作陶射計泥洹經)
四非常經一卷
五失蓋經一卷
大愛道受誡經二卷(舊錄云大愛道或云大愛道比丘尼今有此經)
要真經一卷
本無經一卷
勸德經一卷
十五德經一卷
父母因緣經一卷
不退轉經四卷(或云不退轉法輪經)
長者法志妻經一卷(今有此經)
金輪王經一卷
慧行經一卷
七智經一卷(作七知今有此經)
未生王經一卷
內外無為經一卷
道淨經一卷
七事本末經一卷(舊錄云七事行本經)
難龍王經一卷(或云難龍經今有此經)
阿陀三昧經一卷
百寶三昧經一卷
三乘經一卷
耆域術經一卷(舊錄云耆域四術經)
五蓋離疑經一卷
太子智止經一卷
大五濁經一卷(舊錄云大五濁世經)
道德章一卷
苦相經一卷
須佛得度經一卷
由經一卷
須菩提品經七卷(一本云法護出道行經同本異出也)
三慧經一卷
菩薩等行經一卷
分然洹國迦羅越經一卷
四無畏經一卷
五陰事經一卷(今有此經)
義決法事經一卷
權變經一卷(舊錄云文殊師利權變三昧經或云權變三昧經)
十傴惒經一卷
賢劫五百佛一卷
七言禪利經一卷(舊錄云傴惒七言禪利經)
菩薩十傴惒經一卷
十思惟經一卷
分別六情經一卷
三失蓋經一卷
佛寶三昧經一卷
法志女經一卷
文殊師利示現寶藏經二卷

右五十九部凡七十九卷是涼土異經。

新集安公關中異經錄第四

阿難為蠱道呪經一卷(舊錄云阿難為蠱道所呪經)
墮落優披塞經一卷(今有此經)
薩惒薩王經一卷
菩薩本行經一卷
藍達王經一卷(一名目連因緣功德經或云目連功德經今有此經)
王舍城靈鷲山經一卷(舊錄云王舍城靈鷲山要直經)
阿多三昧經一卷
思道經一卷
人民求願經一卷(今有此經)
大珍寶積惟日經一卷
陀賢王經一卷
佛在竹園經一卷
法為人經一卷
道意經一卷
墮迦羅問菩薩經一卷(今有此經)
阿夷比丘經一卷
颰陀悔過經一卷
太子辟羅經一卷(舊錄云太子壁羅經)
沙彌羅經一卷
八德經一卷
善德經一卷
方等決經一卷
摩訶揵陀惟衛羅盡信比丘等度經一卷(舊錄云盡信比丘經)
比丘三事經一卷

右二十四部凡二十四卷是關中異經。

新集律分為五部記錄第五　出毘婆沙

佛泥洹後。大迦葉集諸羅漢。於王舍城安居。命優波離出律。八萬法藏有八十誦。初大迦葉任持。第二阿難。第三末田地。第四舍那波提。第五優波掘。至百一十餘年傳授不異。一百一十餘年後。阿育王出世。初大邪見。毀壞佛法焚燒經書。僧眾星散。故八十誦灰滅。後值羅漢更生信心。懺悔除罪甚有神力。為鐵輪王王閻浮提。能役鬼神。一日一夜壞舍利八塔造八萬四千塔。還興顯佛法。請諸羅漢誦出經律。時有五大羅漢。各領徒眾弘法。見解不同。或執開隨制。共相傳習。遂有五部出焉。十六大國隨用並行。競各進業皆獲道證。自非聖道玄通。孰能使之然乎。後時五部異執紛然競起。阿育王言。皆誦佛語。我今何以測其是非問僧。佛法斷事云何。諸僧皆言。法應從多。阿育王即集五部僧共行籌當。爾時眾取婆麁富羅部籌多。遂改此一部為摩訶僧祇摩訶僧祇者。大眾名也。若就今時。此土行籌便此十誦律名摩訶僧祇也。大集經佛記。未來世當有此等律出世。與今事相應六名不異也。又有因緣經說。佛在世時有一長者。夢見一張白疊忽然自為五段。驚詣佛所請問其故。佛言。此乃我滅度後。律藏當分為五部。

新集律分為十八部記錄第六

佛滅度二百年後。薩婆多部分出婆蹉部。婆蹉部又分出三部。一者法盛。二者名賢。三者六成。彌沙塞部分出中間見迦葉維部分出二部。一者僧伽提。二者式摩(一本三摩提)摩訶僧祇部四百年時分出六部。一者維跡。二者多聞三者施設。四者毘陀五者施羅六者上施羅。又一本曇無德部(此十八部見有同異文煩不復備寫)。

新集律來漢地四部序錄第七

昔甘露初開經法。是先因事結戒。律教方盛及疊夢表其五分。而彼毱多當其異部。故知道運推移。化緣不壹矣。至于中夏聞法亦先經而後律。律藏稍廣。始自晉末而迦葉維部猶未東被。既總集五家。故存其名錄。若乃梵文至止之歲。胡漢宣譯之人。大眾講集之處。名德書翰之文。並具舉遺事交相為證。使覽者昭然究其始末云爾。

薩婆多部十誦律(六十一卷)

薩婆多部者。梁言一切有也。所說諸法一切有相。學內外典好破異道。所集經書說無有我所。受難能答以此為號。昔大迦葉具持法藏。次傳阿難。至于第五師優波掘。本有八十誦。優波掘以後世鈍根不能具受故。刪為十誦。以誦為名。謂法應誦持也。自茲以下師資相傳五十餘人。至秦弘始之中。有罽賓沙門弗若多羅。誦此十誦胡本來遊關右。羅什法師於長安逍遙園三千僧中共譯出之。始得二分餘未及竟。而多羅亡。俄而有外國沙門曇摩流支。續至長安。於是廬山遠法師慨律藏未備思在究竟。聞其至止。乃與流支書曰。佛教之興先行上國。自分流以來近四百年。至於沙門德式所闕猶多。頃西域道士弗若多羅者。是罽賓持律。其人諷十誦胡本。有鳩摩耆婆者。通才博見。為之傳譯。十誦之中始備其二。多羅早喪中塗而廢。不得究竟大業。慨恨良深。傳聞仁者齎此經自隨。甚欣所遇。冥運之來豈人事而已耶想弘道為物感時而動。叩之有人。必情無所吝。若能為律學之眾留此經本。開示梵行洗其耳目。使始涉之流不失無上之津。參懷勝業者日月彌朗。此則惠深德厚。人神同感矣。幸望垂懷不孤往心一二。悉諸道人所具。不復多白。曇摩流支得書。方於關中共什出所餘律。遂具一部。凡五十八卷。後有罽賓律師卑摩羅叉。來遊長安。羅什先在西域。從其受律。羅叉後自秦適晉。住壽春石㵎寺。重校十誦律本。名品遂正。分為六十一卷。至今相傳焉。

曇無德四分律(四十卷或分四十五卷)

曇無德者。梁言法鏡。一音曇摩毱多。如來涅槃後。有諸弟子顛倒解義覆隱法藏。以覆法故名曇摩毱多。是為四分律。蓋罽賓三藏法師佛陀耶舍所出也。初耶舍於罽賓誦四分律。不齎胡本而來遊長安。秦司隷校尉姚爽欲請耶舍。於中寺安居。仍令出之姚。主以無胡本難可證信。眾僧多有不同。故未之許也。羅什法師勸曰。耶舍甚有記功。數聞誦習。未曾脫誤。於是姚主即以藥方一卷民藉一卷並可四十許紙。令其誦之三日。便集僧執文請試之。乃至銖兩人數年紀不謬一字。於是咸信伏。遂令出焉。故肇法師作長阿鋡序云。秦弘始十二年歲上章掩茂。右將軍司隷校尉姚爽。於長安中寺集名德沙門五百人。請罽賓三藏佛陀耶舍出律藏。四分四十卷十四年訖。十五年歲昭陽奮若。出長阿含。涼州沙門佛念為譯。秦國道士道含筆受。余以嘉運猥參聽次。雖無翼善之功。而預親承之末。略記時事以示來賢。又答江東隱士劉遺民書末云。法師於大寺出新至諸經。法藏淵曠日有異聞。禪師於宮寺教習禪道。門徒數百夙夜匪懈。邕邕肅肅致可欣樂。三藏法師於中寺出律。本末精悉若覩初制毘婆沙。於石羊寺出舍利弗阿毘曇胡本雖未及譯。時問中事發言奇新。貧道一生預參嘉會遇茲盛化。自不覩釋迦祇洹之集。餘復何恨。而恨不得與道勝君子同斯法集耳。故撮舉肇公書序以顯其證焉。

婆麁富羅律(四十卷)

婆麁富羅者。受持經典。皆說有我不說空相。猶如小兒。故名為婆麁富羅。此一名僧祇律。律後記云。中天竺昔時暫有惡王御世。三藏比丘及諸沙門。皆遠避四奔。惡王既死善王更立還請沙門歸國供養。時巴連弗邑有五百僧。欲斷事。既無律師又闕律文。莫知承案即遣使到祇洹精舍。寫此律文眾共奉行。其後五部轉集。諸律師執義不同各以相承為是。爭論紛然。于時阿育王言。我今何以測其是非。於是問僧。佛法斷事云何。皆言。法應從多王言。若爾當行籌。知何眾多。既而行籌。婆麁富羅眾籌甚多。以眾多故。改名摩訶僧祇。摩訶僧祇者。言大眾也。沙門釋法顯遊西域於摩竭提巴連弗邑阿育王塔天王精舍。寫得胡本齎還京都。以晉義熙十二年歲次壽星十一月。共天竺禪師佛馱跋陀。於道場寺譯出。至十四年二月末乃訖。

彌沙塞律(三十四卷)

彌沙塞者。佛諸弟子受持十二部經。不作地相水火風相虛空識相。是故名為彌沙塞部。此名為五分律。比丘釋法顯。於師子國所得者也。法顯記云。顯本求戒律。而北天竺諸國皆師師口傳。無本可寫。是以遠涉乃至中天竺。於摩訶乘僧伽藍得一部律。是摩訶僧祇。復得一部抄律可七千偈。是薩婆多眾律。即此秦地眾僧所行者也。又得雜阿毘曇心可六千偈。又得一部綖經二千五百偈。又得一部方等泥洹經可五千偈。又得摩訶僧祇阿毘曇。法顯住三年。學胡書胡語。悉寫之。於是還。又至師子國。二年更求得彌沙塞律胡本。法顯以晉義熙二年還都。歲在壽星。眾經多譯。唯彌沙塞一部未及譯出而亡。到宋景平元年七月。有罽賓律師佛大什。來至京都。其年冬十一月。瑯瑘王練比丘釋慧嚴竺道生於龍光寺。請外國沙門佛大什出之。時佛大什手執胡文。于闐沙門智勝為譯。至明年十二月都訖。

迦葉維律(未知卷數)

迦葉維者。一音迦葉毘。佛諸弟子受持十二部經。說無有我及以受者。輕諸煩惱猶如死屍。是故名為迦葉毘。此一部律不來梁地。昔先師獻正。遠適西域誓尋斯文。勝心所感多值靈瑞。而葱嶺險絕弗果茲典。故知此律於梁土眾僧未有其緣也。

右五部。其四部至中夏。凡一百有八十卷。部卷已入經錄最限。

出三藏記集錄中卷第三

出三藏記集雜錄卷第十二

梁建初寺沙門釋僧祐撰

宋明帝勅中書侍郎陸澄撰法論目錄序第一
齊太宰竟陵文宣王法集錄序第二
釋僧祐法集總目錄序第三
釋迦譜記目錄序第四
世界記目錄序第五
薩婆多部師資記目錄序第六
法苑目錄序第七
弘明集目錄序第八
十誦律義記目錄序第九
法集雜記銘目錄序第十

雜錄序

夫靈源啟潤則萬流脈散。玄根毓萌則千條雲積。何者本大而末盛。基遠而緒長也。自尊經神運秀出俗典。由漢屆梁世歷明哲。雖復緇服素飾並異跡同歸。講議讚析代代彌精。注述陶練人人競密。所以記論之富盈閣以仞房。書序之繁充車而被軫矣。宋明皇帝。摽心淨境載飡玄味。迺勅中書侍郎陸澄。撰錄法集。陸博識洽聞苞舉群籍。銓品名例隨義區分。凡十有六帙一百有三卷。其所閏古今亦已備矣。今即其本錄以相綴附。雖非正經而毘讚道化。可謂聖典之羽儀。法門之警衛。足以輝顯前緒昭進後學。是以寄于三藏集末。以廣枝葉之覽焉。

宋明帝勅中書侍郎陸澄撰法論目錄序第一

論或列篇立第兼明眾義者。今總其宗致不復擿分。合之則體全。別之則文亂。

置難形神援譬薪火。庾闡發其議。謝瞻廣其意。然桓譚未及聞經先著。此言有足奇者。宜其掇附也。

牟子不入教門而入緣序以持載。漢明之時像法初傳故也。

魏祖答孔是知英人開尊道之情習生貽安則見令主弘信法之心。所以有取二書指存兩事。又支遁敷翰遠國述江南僧業故兼錄。

即色遊玄論(支道林王敬和問支答)
辯著論(支道林)
釋即色本無義(支道林王幼恭問支答)
不真空論(釋僧肇)
本無難問(郗嘉賓竺法汰難并郗答往反四首)
郗與法濬書
郗與開法師書
郗與支法師書
心無義(桓敬道王稚遠難桓答)
釋心無義(劉遺民)
法性論上下(釋慧遠)
實相義(釋道安)
問實相(王稚遠外國法師答)
問如法性真際(釋慧遠什法師答)
問實法有(釋慧遠鳩摩答)
問分破空(釋慧遠什答)
實相論(釋曇無威)
實相通塞論(釋道含)
會通論(支曇諦)
支書與郗嘉賓
會通論上下(釋慧義)
始元論(釋僧宗)
略論諸經
勝鬘經序(釋慧觀)
百論序(釋僧叡)
百論序(釋僧肇)

右法論第一帙(法性集十五卷)。

涅槃無名論(釋僧肇)
佛性論上下(釋僧宗)
問涅槃有神不(王稚遠什答)
問滅度權實(王稚遠竺法師答)
問清淨國(王稚遠什法師答)
涅槃三十六問(竺道生)
釋八住初心欲取泥洹義(竺道生)
與諸道人論大般泥洹義(范伯倫)
論經目
大涅槃經序
辯佛性義(竺道生王問并竺答)
佛性集(釋慧靜)
佛性論

右法論第二帙(覺性集七卷)。

道行指歸(支道林何敬問支答)
道行指歸(云是安公述相傳云)
般若無名論(釋僧肇劉遺民難肇答)
問佛成道時何用(王稚遠什答)
問般若法(王稚遠什法師答)
問般若稱(王稚遠什法師答)
問般若知(王稚遠什法師答)
問般若是實相智非(王稚遠什法師答)
問般若薩婆若同異(王稚遠什法師答)
問無生法忍般若同異(王稚遠什法師答)
問禮事般若(王稚遠什法師答)
問佛慧(王稚遠什法師答)
問權智同異(王稚遠什法師答)
問菩薩發意成佛(王稚遠什法師答)
般若折疑略序(釋道安)
大品序(釋道安)
大品經序(釋僧叡)
大智釋論序(釋僧叡)
般若經問論序(釋慧遠)
中論序(釋僧叡)
小品經序(釋僧叡)
合維摩詰經序(支敏度)
道行品注序
維摩詰經注序(釋僧肇)
毘摩羅詰經義疏序(釋僧叡)
自在王經後序(釋僧叡)
思益經義疏序(釋僧叡)
與釋慧遠書論真人至極(釋慧遠答)
與諸道人論般若義(范伯倫)

右法論第三帙(般若集六卷)。

問法身(王稚遠什答)
問法身(釋慧遠什答)
重問法身(釋慧遠什答)
問真法身像類(釋慧遠什答)
問真法身壽(釋慧遠什答)
問法身應感(釋慧遠什答)
問法身非色(釋慧遠什答)
問修三十二相(釋慧遠什答)
問釋慧嚴法身二義(竺僧弼)
丈六即真論(釋僧肇)
通佛影迹(顏延年)
通佛頂齒爪(顏延年)
通佛衣鉢(顏延年)
通佛二疊不燃(顏延年)

右法論第四帙(法身集四卷)。

問法身佛盡本習(釋慧遠什答)
問成佛時斷何累(王稚遠什答)

右法論第五帙(解脫集一卷)。

法華經後序(釋僧叡)
妙法蓮華經序(釋慧遠)
妙法蓮華經宗要序(釋僧慧觀)
與竺道生書(劉遺民)
法華經論
辯三乘論(支道林)
無三乘統略(釋慧遠)
問釋道安三乘并書(竺法汰)
問三乘一乘(什答)
問得三乘(王稚遠法師答)
問三歸(王稚遠法師答)
問辟支佛(王稚遠法師答)
四阿含暮抄序
長阿含經序(釋僧肇)
三法度經序(釋慧遠)
正誣論
了本生死經注序
法句經序
明佛論(宗少文)
譬道論(孫興公)
坐右銘(支道林)
道學誡(支道林)
切悟章(支林道)
支道林答謝長遐書
離識觀(顏延年)
張景胤與從弟景玄書(論西方并答)
奉法要(郗嘉賓)
七眾法
通神呪(郗嘉賓)
明感論(郗嘉賓)
問菩薩生五道中(王稚遠法師答)
問七佛(王稚遠什答)
問不見彌勒不見千佛(王稚遠什法師答)

右法論第六帙(教門集十二卷)。

優婆塞五學跡略論上下(三藏法師)
法社節度序(釋慧遠)
外寺僧節度序(釋慧遠)
節度序(釋慧遠)
般若臺眾僧集議節度序(支道林)
比丘尼節度序(釋慧遠)
咸康六年門下議并詔及何次道議二首
晉成帝詔及何次道議四首(詔是庾季堅作)
桓敬道書與八座論道人敬王者(八座答)
桓敬道與王稚遠書往反九首
桓敬道與釋慧遠書往反三首
桓敬道偽詔沙門不復敬天子并卞嗣之等答往反十首
桓敬道沙汰沙門教
釋慧遠答桓敬道書論料簡沙門事
宋武為相時沙汰道人教
沙門不敬王者論(釋慧遠)
問佛法不老(王稚遠什答)
與釋慧遠書論沙門袒服(鄭道子)
沙門袒服論(釋慧遠答何無忌難遠答)
與禪師書論踞食(鄭道子)
與王司徒諸人書論據食(范伯倫釋慧義答范重答)
與道生慧觀二法師書(范伯倫)
論據食表并詔四首(范伯倫)

右法論第七帙(戒藏集八卷)。

本起四禪序并注(支道林)
安般守意經注序(康會)
十二門經注序(釋道安)
十二門注序
陰持入經注序
人本欲生經注序
禪經序(釋僧叡)
禪經序(釋慧遠)
釋神足(釋慧遠)
問念佛三昧(釋慧遠什答)
忘書禪慧宣諸弘信(顏延年)
聞慧思修禪定義在家習定法

右法論第八帙(定藏集四卷)。

阿毘曇心序(釋慧遠)
阿毘曇序
阿毘曇五法行義(謝慶緒)
阿毘曇心略解數
阿毘曇心雜數林
問竺道生諸道人佛義(范伯倫)
眾僧述范問
范重問道生往反三首
傅季友答范伯倫書
辯宗論(謝靈運)
法勗問往反六首
僧維問往反六首
慧驎述僧維問往反六首
驎雜問往反六首
竺法綱釋慧林問往反十一首
王休元問往反十四首
竺道生答王問一首
漸悟論(釋慧觀)
沙門竺道生執頓悟
謝康樂靈運辯宗述頓悟
沙門釋慧觀執漸悟
明漸論(釋曇無成)

右法論第九帙(慧藏集七卷)。

問遍學(外國法師答)
問遍學(釋慧遠什答)
重問遍學(釋慧遠什答)
問羅漢受(釋慧遠什答)
論三行上(郗嘉賓)
敘通三行(郗嘉賓)
郗與謝慶緒書往反五首
論三行下(郗嘉賓)
郗與傅叔玉書往反三首
答英郎書一首
王季琰書往反四首
與仰法師書并答二首
道地經注序
略解三十七品次第(什法師)
本業略例(支道林)
本業經注序(支道林)
論十住上下(傅叔玉)
書與謝慶緒論十住往反四首(二首分為下卷)
傅敘玉重書并謝答
三十二字十住義(釋曇遇)
實相標格論
問住壽(釋慧遠什答)
問釋道安六通(竺汰)

右法論第十帙(雜行集十卷)。

十報法統略
釋三報論(釋慧遠)
述竺道生善不受報義(釋僧璩釋鏡難璩答)
全生論(郗嘉賓)
殺生門(桓敬道殷伯道答桓難)
明報應論(釋慧遠)
報應論(卞湛范伯倫難卞答)
業報論

右法論第十一帙(業報集六卷)。

神本論(支曇諦)
命源論(釋慧靜)
識三本論(謝慶緒)
友道人書與謝論三識并答
戴安道書與謝論三識(并答往反三首)
四執論
問精神心意識(王稚遠什答)
問十數法(王稚遠什法師答)
辯心意識(釋慧遠)
釋神名(釋慧遠)
驗寄名(釋慧遠)
問論神(釋慧遠)
問釋道安神(竺法汰)
問神識(王稚遠什答)
五陰三達釋(郗嘉賓)
問後識追憶前識(釋慧遠什答)
神不更受形論(庾仲初)
更生論(羅君章孫安國難羅答)
習鑿齒難
神不滅論(鄭道子)
桓君山新論論形神
書與何彥德論感果生滅五往反(顏延年)
山巨源問
摯元禮諮
顏答山摯二難

右法論第十二帙(色心集九卷)。

問四相(釋慧遠)
物不遷論(釋僧肇)
申無生論(釋曇無成)

右法論第十三帙(物理集三卷)。

牟子(一云蒼梧太守牟子博傳)
舊首楞嚴經後序
支法護像讚(支道林)
答孔文舉書(魏武帝)
與釋道安書(習鑿齒)
與釋道安書(伏玄度)
與高句驪國道人書(支道林)

右論第十四帙(緣序集二卷)。

難沙門子法龍(釋道彥法龍答)
答謝宣明難佛理(范伯倫)
論檢(顏延年)
答或人問(顏延年)
關中法濟道人與涼州同學書
達性論(何承天)
顏延年釋何五往反(道人問顏答)
均善論(釋慧琳)
何承天與宗少文書五往反(演均善論)
斷家養論(何彥德)
釋慧琳難
廣何(顏延年)
顏重與何書

右法論第十五帙(雜論集六卷)。

辯教論(桓敬道)
婚農無傷論(釋慧琳)
照極明化論(顧長康)
問難(釋慧琳)

右法論第十六帙(邪論集三卷)。

齊太宰竟陵文宣王法集錄序第二

夫五時九部之契。三請四卷之機。玄哉邈乎。奧不可議。已然法海無涯航而罕知大。慧藏不極採而得寶。是以弘誓之士隨時斟酌。馬鳴抽其幽宗。龍樹振其絕緒。提婆析其名數。訶梨總其條理。並翼讚妙典俘剪外學迷津見衢。長夜逢曉。故智慧之日名飛於摧邪。功德之月績翔於闡化。亦已盛矣。但群萌殊葉根力異品。運季道澆信淡識淺。至於披瞽發聾事。資懇勵。藥愚針惑宜務切近。是以後代敷訓顯晦不一。或颺言以汎解。或提耳而指授。所以卷舒教義抑揚風軌。豈滯恒方期於悟俗而已。齊太宰竟陵文宣王。淨剎萌因忍土現果。慧自天成道為期出。孝忠淳和之深。仁智博愛之厚。率由而極因心則至。若乃棲神二諦宅業三寶。瞻前卓爾望後不群。用能降帝子之尊。灼淨土之操。屏朱觀之貴。下白屋之禮。磨踵以拯俗。刻髓以侚道。望億劫以長駈。淩千載而獨上。若乃闡經律弘福施。濟蒼黎敏翾動。未常不慮積昏。明慈洽巨細。感靈瑞於顯微。通覺應於霄夢。固已葳[卄/(麩-夫+玉)]民譽昭晢神聽矣。至於苞括儒訓洞鏡釋典。空有雙該內外咸照。常欲廣彼洲渚熾此法燈。駐四生之風波燭九。居之霾霧。指來際以為期。總大千以為任。故惻隱垂教慇懃敷道。於是銳臨雲之思。壯談天之文。網羅字輪儀形法印。是以淨住命氏。啟入道之門。華嚴瓔珞標出世之術。決定要行。進趣乎金剛。戒果莊嚴。克成乎甘露。爾其眾經注義法塔讚頌。僧制藥記之流。導文願疏之屬。莫不誠在言前理出辭表。大者鉤深測幽。小者馳辯感俗。森成條章欝為卷帙。可謂開士。住心道場初跡。冠一代之妙化垂千祀之勝範者也。祐昔以道緣預屬嘉會律任法使謬荷其寄。齋堂梵席時抂其請。哲人俎謝而道心不亡。靜尋遺篇曖乎如在。遂序茲集錄。以貽來世云爾。

淨住子十卷　右第一帙(上)
淨住子十卷　右第二帙(下)
華嚴瓔珞二卷　右第三帙
諸佛名十卷　右第四帙
諸菩薩名二卷　右第五帙
菩薩決定要行十卷　右第六帙
注優婆塞戒三卷　右第七帙
戒果莊嚴一卷
注遺教經一卷　右第八帙
維摩義略五卷　右第九帙
雜義記十卷　右第十帙(上)
雜義記十卷　右第十一帙(下)
僧制一卷
清信士女法制三卷　右第十二帙
禮佛文二卷　右第十三帙
西州法雲小莊嚴普弘寺講并述羊常弘廣齋共卷
抄成實論序并上定林講共卷
華嚴齋記一卷
施藥記一卷
捨身記一卷
妃捨身記一卷
發願疏一卷
會稽荊雍江郢講記一卷
內典序并讚一卷
述放生東宮齋述受戒共卷
僧得施三業施施食法共卷

右第十四帙。

宣白僧尼疏與暢疏并與州郡書求內典共一卷
法門讚一卷
講淨住記一卷
受維摩注名一卷
與僚佐書并教誡左右一卷
拜楊州刺史發願一卷
與何祭酒書讚去滋味一卷
讚梵唄偈文一卷
開優婆塞經題一卷

右第十五帙。

大司馬捨身并施天保二眾一卷
佛牙記一卷
答疑惑書并稚珪書一卷
教宣約受戒人一卷
八日禪靈寺齋并頌一卷
龍華會并道林齋一卷
布薩并天保講一卷
淨住子次門一卷
梵唄序一卷
轉讀法并釋滯一卷
示諸朝貴法制啟二卷
示諸朝貴釋滯啟答二卷
寶塔頌并石像記一卷
受戒并弘法式一卷

右第十六帙(十六帙合一百一十六卷)。

自書經目錄

大字維摩經一部　十四卷
細字維摩經一部　六卷
妙法蓮花經一部　十四卷
般舟三昧經一部　二卷
無量壽經一部　四卷
十地經一部　十卷
華嚴經　六卷
大泥洹經　五卷
虛空藏經　二卷
泥洹受持品　一卷
護身經　一卷
觀世音經　一卷
普賢經　一卷
金剛波若經　一卷
八吉祥神呪經　一卷
出生無量門持經　一卷
呵色慾經　一卷

齊竟陵王世子撫軍巴陵王法集序

蓋聞。世諦善論法海所總。嚴錺文辭初位是攝。自大化東漸㳂世詠歌。魏來雜製間出群集。至於才中含章思入精理。固法門之羽纛。梵聲之金石也。齊竟陵文宣王世子故撫軍巴陵王。稟璿華於崐峯。敏明璣於珠海。慧發觿辰識表綺歲。孝友停至機頴朗徹故幼無弱弄夙有老成。甫在志學固已總括墳典矣。雅好辭賦。允登高之才。藉意隷書。均臨池之敏。業盈竹素慮滿風月。是時齊方有德文宣翼讚康衢。既熙慧教傍遠世子。以枝葉之慶蕃守淅河。下車風舉升席治立。含靜臺以御己。垂蘭蕙以振俗。郡富名山巖多靈寺。故勝業愈高清心彌往。每遊踐必訓思若淵泉。信足以揄揚至道炳發玄極。觀其擒賦經聲述頌繡像千佛願文捨身弘誓。四城九相之詩。釋迦十聖之讚。並英華自凝新聲間出。故僕射范雲篤賞文會雅相嗟重。以為後進之佳才也。至隆昌之時。始兆無妄。永元之末。運屬道消。葛藟失庇磐石傾翦。虎兕出柙宗室致猜。而樂天如命夷憂味道。在艱不虧其貞。處約無改其節。鏡因果而靡晦。洞真俗而如曉。專精於大覺之門。懍烈於經典之奧。於是下帷墐戶注解百論。拔出幽旨妙盡纖典。乃躬算縑素手寫方等。所書大經凡有十部。鋒刃勁削風趣妍靡。論其思理所徹業藝所貫。有踰萁裘之能。克副青藍之敏矣。夫深宮寡識著自格言。梁肉多驕聞之前記。而能拔類獨立超然高舉。豈非內鑄堅芳之性。外瑩過庭之風哉。以法而說。譬金龍之嗣信相。由俗而議。邁允恭之紹陳思。可謂開士宿因旃檀眷屬。無忝堂構克勝負荷者也。余昔緣法事亟覿清徽。及律集稽川屢延供禮。惜乎早世文製未廣。今撰錄法詠以繼文宣。內集。使千祀之外知蘭菊之無絕焉。

巴陵雜集目錄

造千佛願
繡佛頌
捨身序并願

右上卷。

釋迦讚
十弟子讚十首
為會稽西方寺作禪圖九相詠十首
四城門詩四首
法詠歎德二首
佛牙讚
經聲賦
會稽寶林寺禪房閑居頌

右下卷。

自寫經目錄并注

法華經一部　七卷
維摩經一部　三卷
無量壽二部　四卷
金剛波若三部　三卷
請觀世音一部　一卷
八吉祥一部　一卷
波若神呪一部　一卷

右十部。

注百論一部

釋僧祐法集總目錄序第三

常聞瀝泣助河之談。捧土裨岱之論。雖誚發於古。而愧集於今矣。僧祐漂隨前因報生閻浮。幼齡染服早備僧數。而慧解弗融禪味無紀。剎那之息徒積。錙毫之勤未基。是以懼結香朝慚動鍾夕。茫茫塵劫空閱斬籌。然竊有堅誓志是大乘。頂受方等遊心四含。加以山房寂遠泉松清密。以講席間時僧事餘日。廣訊眾典披覽為業。或專日遺飡。或通夜繼燭。短力共尺波爭馳。淺識與寸陰競晷。雖復管窺迷天䗍測惑海。然遊目積心頗有微悟。遂綴其聞誡言法寶。仰稟群經傍採記傳。事以類合義以例分。顯明覺應。故序釋迦之譜。區辯六趣。故述世界之記。訂正經譯。故編三藏之錄。尊崇律本。故銓師資之傳。彌綸福源。故撰法苑之篇。護持正化。故集弘明之論。且少受律學刻意毘尼。旦夕諷持四十許載。春秋講說七十餘遍。既稟義先師弗敢墜失。標括章條為律記十卷。并雜碑記撰為一帙。總其所集凡有八部。冀微啟於今業。庶有藉於來津。豈曰善述。庶非妄作。但理遠識近多有未周。明哲儻覽取諸其心。使道場之果異跡同臻焉。

釋迦譜五卷　右一部第一帙
世界記五卷　右一部第二帙
出三藏記集十卷　右一部第三帙
薩婆多部相承傳五卷　右一部第四帙
法苑集十卷　右一部第五帙
弘明集十卷　右一部第六帙
十誦義記十卷　右一部第七帙
法集雜記傳銘十卷　右一部第八帙◎

◎釋迦譜目錄序第四

釋僧祐撰

蓋聞。菩提之為極也。神妙寂通圓智湛照。道絕於形識之封。理畢於生滅之境。形識久絕。豈實誕於王宮。生滅已畢。寧真謝於堅固哉。但群萌長寢同歸大覺。緣來斯化感至必應。若應而不生。誰興悟俗。化而無名。何以導世。是以標號釋迦檀種剎利。體域中之尊。冠人天之秀。然後脫屣儲宮直觀道樹。捨金輪而馭大千。明玉豪而制法界。此其所以垂跡也。爰自降胎至于分塔。偉化千條靈瑞萬變。並義炳經典事盈記傳。而群言參差首尾散出。事緒舛駁同異莫齊。散出首尾。宜有貫一之區。莫齊同異。必資會通之契。故傳訊難該而揌集易覽也。祐以不敏業謝多聞。時因疾隙頗存尋翫。遂乃披經按記原始要終。敬述釋迦譜。記列為五卷。若夫胤裔託生之源。得道度人之要。泥洹塔像之徵。遺法將滅之想。總眾經以正本。綴世記以附末。使聖言與俗說分條。古聞共今跡相證。萬里雖邈有若躬踐。千載誠隱無隔面對。今抄集眾經。述而不作。庶脫尋訪力半功倍。敬率丹心略敷誓願。

釋迦始祖劫初剎利相承譜第一(出長阿含經)
釋迦始祖劫初姓瞿曇緣譜第二(出十二遊經)
釋迦六世祖始姓釋氏緣譜第三(出長阿含經)
釋迦降生釋種成佛緣譜第四(出普耀經)
釋迦在七佛末種姓眾數同異譜第五(出長阿含經)
釋迦同三千佛緣譜第六(出藥王藥上觀經)
釋迦內外族姓名譜第七(出長阿含經)
釋迦弟子姓釋緣譜第八(出增一阿含)
釋迦四部名聞弟子譜第九(出增一阿含)

右第一卷。

釋迦從兄調達出家緣記第十(出中本起經)
釋迦從弟阿那律跋提出家記第十一(出曇無德律)
釋迦從弟孫陀羅難陀出家緣記第十二(出出耀經)
釋迦子羅云出家緣記第十三(出未曾有經)
釋迦姨母大愛道出家緣記第十四(出中本起經)
釋迦父淨飯王泥洹記第十五(出淨飯王泥洹經)
釋迦母摩耶夫人記第十六(出佛昇忉利天經)
釋迦姨母大愛道泥洹記第十七(出佛母泥洹經)
釋種滅宿業緣記第十八

右第二卷。

釋迦竹園精舍緣記第十九(出曇無德律)
釋迦祇洹精舍緣記第二十(出賢愚經)
釋迦髮爪塔緣記第二十一(出十誦律)
釋迦天上四塔記第二十二(出集經抄)
優填王造釋迦金像記第二十三(出增一阿含經)
波斯匿王女造金像記第二十四(出增一阿含經)
阿育王弟出家造石像記第二十五(出求離牢獄經)
釋迦留影在石室記第二十六(出觀佛三昧經)

右第三卷。

釋迦雙樹般涅槃記第二十七(出大涅槃經)
釋迦八國分舍利記第二十八(出雙卷泥洹經)
釋迦天上舍利寶塔記第二十九(出菩薩處胎經)
釋迦龍宮佛髭塔記第三十(出阿育王經)

右第四卷。

阿育王造八萬四千塔記第三十一(出雜阿含經)
釋迦獲八萬四千塔宿緣記第三十二(出賢愚經)
釋迦滅盡緣記第三十三(出雜阿含經)
釋迦法滅盡相記第三十四(出法滅盡經)

右第五卷。

世界記目錄序第五

釋僧祐撰

夫三界定位六道區分。麁妙異容苦樂殊跡。觀其源始不離色心。檢其會歸莫非生滅。生滅輪迴。是曰無常。色心影幻斯謂苦本。故涅槃喻之於大河。法華方之於火宅。聖人超悟。息駕返源拔出三有。然後為道也。尋世界立體四大所成。業和緣合與時而興。數盈災起復歸乎滅。所謂壽短者謂其長。壽長者見其短矣。夫虛空不有。故厥量無邊。世界無窮。故其狀不一。然則大千為法王所統。小千為梵主所領。須彌為帝釋之居。鐵圍為蕃牆之域。大海為八維之浸。日月為四方之燭。揌揌群生於茲是宅。瑣瑣含識莫思塗炭。沈俗而觀。則迂誕之奢言。大道而察。乃掌握之近事耳。但世宗周孔雅仗經書。然辯括宇宙臆度不了。易稱天玄。蓋取幽深之名。莊說蒼蒼。近在遠望之色。於是野人信明謂旻青如碧。儒士據典謂乾黑如漆。青黑誠異乖體是同。儒野雖殊。不知一也。是則俗尊天名而莫識天實。豈知六欲之嚴麗。十梵之光明哉。至於准步地勢則虛信章亥。圖度日月則深委算術。未值一偶差以千里。雖復夏革說地。不過戶牖之間。鄒子談天。甫在隩突之內。鍊石既誣鼇足亦詭。俗書徒繁竟無顯說。世士蒙昧莫詳厥體。是以憑惠獨慮。閟六合之相持。桓譚距問。率五藏以為喻。通人碩學思欝理窮。況乃牆見其能辯乎。嗟夫區界現事。猶莫之知。不思妙義。固其已矣。竊惟方等大典多說深空。唯長鋡樓炭辯章世界。而文博偈廣難卒檢究。且名師法匠職競玄義。事源委積未必曲盡。祐以庸固志在拾遺。故抄集兩經以立根本。兼附雜典互出同異。撰為五卷。名曰世界集記將令三天階序煥若披圖。六趣群分照如臨鏡。庶溺俗者發蒙。服道者瑩解。共建慧眼之因。俱成覺知之業焉。

三千大千世界名數記第一(出長阿鋡)
諸世界海形體記第二(出華嚴經)
大小劫名譬喻記第三(出樓炭經)
劫初世界始成記第四(出長阿鋡)
大海須彌日月記第五(出長阿鋡)
四天下地形人物記第六(出長阿鋡)
劫初四姓種緣記第七(出長阿鋡)

右第一卷。

轉輪聖王記第八(出長阿鋡)
欲界六天記第九(出長阿鋡)
色界二十二天記第十(出長阿鋡)
無色界四天記第十一(出長阿鋡)
乾闥婆甄那羅記第十二(出長阿鋡)

右第二卷。

阿須輪鬪戰記第十三(出長阿鋡)
世界諸神及餓鬼記第十四(出長阿鋡)
龍金趐象師子十二獸記第十五(出大集經)

右第三卷。

大小地獄閻羅官屬記第十六(出長阿鋡)

右第四卷。

世界雲雨雷電記第十七(出長阿鋡)
世界樹王華藥記第十八(出長阿鋡)
小劫飢兵疫三災記第十九(出長阿鋡)
大劫火水風三災記第二十(出長阿鋡)

右第五卷。

薩婆多部記目錄序第六

釋僧祐撰

大聖遷輝歲紀綿邈。法僧不墜其唯律乎。初集律藏一軌共學。中代異執五部各分。既分五部則隨師得傳習。唯薩婆多部偏行齊土。蓋源起天竺流化罽賓。前聖後賢重明疊耀。或德昇住地。或道證四果或顯相標瑞。或晦跡同凡。皆秉持律儀闡揚法化。舊記所載五十三人。自茲已後。叡哲繼出。並嗣徽於在昔。垂軌於當今。季世五眾依斯立教。遺風餘烈炳然可尋。夫蔭樹者護其本。飲泉者敬其源。寧可服膺玄訓而不記列其人哉。祐幼齡憑法季踰知命仰前覺之弘慈奉先師之遺德。猥以傭淺承業十誦。諷味講說三紀于茲。每披聖文以凝感。望遐路以翹心。遂搜訪古今撰薩婆多記。其先傳同異。則並錄以廣聞後賢。未絕則製傳以補闕。揌其新舊九十餘人。使英聲與至教永被。懋實共日月惟新。此撰述之大旨也。條序餘部則委之明勝。疾恙惛漠則辭之銓藻。儻有覽者。略文取心。

大迦葉羅漢傳第一
阿難羅漢第二
末田地羅漢第三(譯曰中也)
舍那婆斯羅漢第四
優波掘羅漢第五
慈世子菩薩第六
迦旃延羅漢第七
婆須蜜菩薩第八
吉栗瑟那羅漢第九
長老脇羅漢第十
馬鳴菩薩第十一
鳩摩羅馱羅漢第十二
韋羅羅漢第十三
瞿沙菩薩第十四
富樓那羅漢第十五
後馬鳴菩薩第十六
達磨多羅菩薩第十七
蜜遮伽羅漢第十八
難提婆秀羅漢第十九
瞿沙羅漢第二十
般遮尸棄羅漢第二十一
羅睺羅羅漢第二十二
彌帝麗尸利羅漢第二十三
達磨達羅漢第二十四
師子羅漢第二十五
因陀羅摩那羅漢第二十六
瞿羅忌梨婆羅漢第二十七
婆秀羅羅漢第二十八
僧伽羅叉菩薩第二十九
優波羶馱羅漢第三十
婆難提羅漢第三十一
那伽難羅漢第三十二
達磨尸梨帝羅漢第三十三(譯曰法勝)
龍樹菩薩第三十四
提婆菩薩第三十五
婆羅提婆菩薩第三十六
破樓提婆第三十七
婆修跋摩第三十八
毘栗慧多羅第三十九
毘樓第四十
毘闍延多羅菩薩第四十一
摩帝麗菩薩第四十二
訶梨跋暮菩薩第四十三
婆秀槃頭菩薩第四十四(譯曰青目)
達磨達帝菩薩第四十五
栴陀羅羅漢第四十六
勒那多羅菩薩第四十七
槃頭達多第四十八
弗若蜜多羅漢第四十九
婆羅多羅第五十
不若多羅第五十一
佛馱先第五十二
達磨多羅菩薩第五十三

右五十三人第一卷。

長安城內齊公寺薩婆多部佛大跋陀羅師宗相承略傳

阿難羅漢第一
末田地羅漢第二
舍那婆斯羅漢第三
優波披羅漢第四
迦旃延菩薩第五
婆須蜜菩薩第六
吉栗瑟那羅漢第七
勒比丘羅漢第八
馬鳴菩薩第九
瞿沙菩薩第十
富樓那羅漢第十一
達摩多羅菩薩第十二
寐遮迦羅漢第十三
難提婆秀羅漢第十四
巨沙第十五
般遮尸棄第十六
達摩浮帝羅漢第十七
羅睺羅第十八
沙帝貝尸利第十九
達磨巨沙第二十
師子羅漢第二十一
達磨多羅第二十二
因地羅摩那羅漢第二十三
瞿羅忌利羅漢第二十四
鳩摩羅大菩薩第二十五
眾護第二十六
憂波羶大第二十七
婆婆難提第二十八
那迦難提第二十九
法勝菩薩第三十
婆難提菩薩第三十一
破樓求提第三十二
婆修跋慕第三十三
比栗瑟嵬彌多羅第三十四
比樓第三十五
比闍延多羅菩薩第三十六
摩帝戾披羅菩薩第三十七
呵梨跋慕菩薩第三十八
披秀槃頭菩薩第三十九
達磨呵帝菩薩第四十
旃陀羅羅漢第四十一
勒那多羅菩薩第四十二
槃頭達多第四十三
不若多羅第四十四
佛大尸致利羅漢第四十五
佛駁馱悉達羅漢第四十六
又師以鬘為證不出名羅漢第四十七
婆羅多羅菩薩第四十八
佛大先第四十九
曇摩多羅第五十
達摩悉大第五十一
羅睺羅第五十二
耶舍第五十三
僧伽佛澄第五十四

右五十四人第二卷。

卑摩羅叉傳第一　鳩摩羅什傳第二
弗若多羅傳第三
曇摩流支傳第四
求那跋摩傳第五
佛大跋陀傳第六

右第三卷。

業律師傳第一
詢律師傳第二
儼律師傳第三
香律師傳第四
力律師傳第五
耀律師傳第六
璩律師傳第七
猷律師傳第八
光律師傳第九
遠律師傳第十
具律師傳第十一
類律師傳第十二
道律師傳第十三
嵩律師傳第十四
熙律師傳第十五
度律師傳第十六
暉律師傳第十七
暢律師傳第十八
獻律師傳第十九
稱律師傳第二十

右第四卷。

元嘉初三藏二法師重受戒記第一
元嘉末賦住阮奇弟子受戒記第二
承明中三吳始造戒壇受戒記第三
建武中江北尼眾始往僧寺受戒記第四
小乘迷學竺法度造異儀記第五

右第五卷。

法苑雜緣原始集目錄序第七

釋僧祐撰

夫經藏浩汗記傳紛綸。所以道達群方開示後學。設教緣跡煥然備悉。訓俗事源欝爾咸在。然而講匠英德。銳精於玄義。新進晚習。專志於轉讀。遂令法門常務。月修而莫識其源。僧眾恒儀。日用而不知其始。不亦甚乎。余以率情業謝多聞。六時之隙頗存尋覽。於是檢閱事緣討其根本。遂綴翰墨以藉所好。庶辯始以驗末。明古以證今。至於經唄導師之集。龍花聖僧之會。菩薩稟戒之法。止惡興善之教。或制起帝皇。或功積黎庶。並八正基跡十力逵路。雖事寄形跡。而勳遍空界。宋齊之隆實弘斯法。大梁受命導冠百王。神教傍通慧化冥被。自幼屆老備觀三代。常願一乘寶訓與天地而彌新。四部盛業隨日月而長照是故記錄舊事以彰勝緣。條例叢雜。故謂之法苑區以類別凡為十卷。豈足簡夫淵識。蓋布之眷屬而已。

優填王栴檀像波斯匿王紫金像記第一(出增一阿含)
迦蘭陀長者初造竹園精舍緣記第二(出過去因果經)
須達長者初造髮爪塔記第三(出十誦律)
佛初留影在石室記第四(出觀佛三昧)
忉利天上初造髮衣鉢牙四塔記第五(出集經抄)
天上龍宮初造舍利寶塔記第六(出菩薩處胎經)
龍宮初造佛髭塔記第七(出阿育王經)
閻浮提初分舍利起十塔記第八(出十誦律)
剎上懸幡散花記第九(出迦葉誥阿難經)
懸幡續明緣記第十(出普廣經)
緣路列燈記第十一(出受決經)
伏敵寶幢緣記第十二(出長阿含)
旋塔圍遶記第十三(出提謂經)
七層燈五色幡放生記第十四(出灌頂經)
燈王供養緣記第十五(出悲花經)
燒身臂指緣記第十六(出法華經)
灌佛散花緣記第十七(出灌佛經)
灌嚫宿緣記第十八(出譬喻經)
將幡緣記第十九(出阿育王經)
佛剃刀淨髮緣記第二十(出如來獨證自誓三昧經)
佛初著袈裟緣記第二十一(出如來獨證自誓三昧經)
佛師子座緣記第二十二(出譬喻經)

右二十二首佛寶集卷第一。

初集大乘法藏緣記第一(出胎經)
初集小乘三藏緣記第二(出大智論)
打揵稚緣記第三(出十誦律)
登高座緣記第四(出十誦律)
法師捉象牙裝扇講緣記第五(出善見毘婆沙)
行般舟三昧念佛緣記第六(出般舟經)
禪法禪杖禪鎮緣記第七(出十誦律)
齋主讚歎緣記第八(出十誦律)
八關齋緣記第九(出八關齋經)
月六齋緣記第十(出大智度論)
八王日齋緣記第十一(出淨度三昧經)
歲三長齋緣記第十二(出正齋經)
菩薩六法行緣記第十三(出菩薩受齋經)
菩薩齋法緣記第十四(出菩薩受齋經)
三七忌日緣記第十五(出普廣經)
法社建功德邑記第十六(出法社經)
盂蘭瓫緣記第十七(出目連問經)
放生緣記第十八(出雜阿含第四卷)
救生命緣記第十九(出金光明經)
施曠野鬼食緣記第二十(出大涅槃經)
鬼子母緣記第二十一(出鬼子母經)

右二十一首法寶集上卷第二。

呪用楊枝淨水緣記第一(出請觀世音經)
百結緣記第二(出灌頂百結神王護身呪經)
讀呪受行五事緣記第三(出大涅槃經)
結呪壇緣記第四(出百結神王護灌頂經)
神印緣記第五(出大灌頂經)
策卜緣記第六(出梵天策經)
彌勒六時懺悔法緣記第七(出彌勒問本願經)
常行五法緣第八(出五戒論)
普賢六根悔法第九(出普賢觀經)
觀世音菩薩所說救急消滅罪治病要行法第十(出觀世音經)
虛空藏懺悔記第十一(出虛空藏經)
方廣陀羅尼七眾悔法緣記第十二(出彼經)
金光明懺悔法第十三(出金光明經)
常行道讚歎呪願第十四(出福田經)
受食呪願緣記第十五(出普耀經)
受施粥呪願緣記第十六(出僧祇律)
七種施福勝記第十七(出福田經)
嚫施緣記第十八(出增一阿含)
阿育王捨施還贖取緣記第十九(出雜阿含阿育王經)
布施呪願緣第二十(出辯意經)
為亡人設福呪願文第二十一(出僧祇律)
生子設福呪願文第二十二(出僧祇律)
作新舍呪願文第二十三(出僧祇律)
遠行設福呪願文第二十四(出僧祇律)
取婦設福呪願文第二十五(出僧祇律)
菩薩發願第二十六(出菩薩本業經)
無常呪願第二十七(出中本起)
梵書緣記第二十八(出經抄)
六十四書緣記第二十九(出普曜經)

右二十九首法寶集下卷第三。

初度五比丘緣記第一(出中本起)
初度比丘尼記第二(出中本起)
初度優婆塞優婆夷記第三(出彌沙塞律)
國王初見佛緣記第四(出因果經)
比丘上下坐緣記第五(出十誦律)
布薩緣記第六(出五分律)
行舍羅緣記第七(出彌沙塞律)
安居緣記第八(出十誦律)
自恣法緣記第九(出五分律)
新歲緣記第十(出新歲經)
吉祥草緣記第十一(出普曜經)
功德衣開戒利緣記第十二(出五分律)
比丘著割截衣緣記第十三(出十誦律)
比丘受三衣緣記第十四(出大善權經)
比丘不離三衣緣記第十五(出十誦律)
比丘著壞色衣緣記第十六(出十誦律)
比丘點淨衣緣記第十七(出十誦律)
比丘著納衣緣記第十八(出十誦律)
佛受石鉢緣記第十九(出瑞應本經)
錫杖緣記第二十(出十誦律)
比丘斷酒緣記第二十一(出五分律)
斷三種見聞疑緣記第二十二(出十誦律)

右二十二首僧寶集上卷第四。

一切斷食肉緣記第一(出大涅槃經)
制斷食蒜等五辛記第二(出十誦律)
嚼楊枝緣記第三(出十誦律)
斷掘地傷草木緣記第四(出僧祇律)
初造福德舍緣記第五(出雜阿含)
漉水囊緣記第六(出十誦律)
比丘洗手緣記第七(出僧祇律)
比丘受食緣記第八(出十誦律)
食先普供養緣記第九(出維摩經)
唱等供僧跋緣記第十(出十誦律)
毘舍佉母設粥緣記第十一(出十誦律)
浴僧緣記第十二(出溫室經)
臘月八日浴緣記第十三(出譬喻經)
供養聖僧緣記第十四(出賓頭盧經)
僧次請僧緣記第十五(出十誦律)
經行法式緣記第十六(出十誦律)
施僧淨人緣記第十七(出十誦律)
看病比丘緣記第十八(出十誦律)
比丘亡泥洹輿緣記第十九(出佛泥洹經)
比丘遣人代齋會并淨法緣記第二十(出十誦律)
比丘欲食當先燒香唄讚緣記第二十一(出大遺教經)
優婆塞造作衣服鉢器及受飲食先應供養緣記第二十二(出優婆塞戒經)

右二十二首僧寶集下卷第五。

帝釋樂人般遮琴歌唄第一(出中本起)
佛讚比丘唄利益記第二(出十誦律)
億耳比丘善唄易了解記第三(出十誦律)
婆提比丘響徹梵天記第四(出增一阿含)
上金鈴比丘妙聲記第五(出賢愚經)
音聲比丘記第六(出僧祇律)
法橋比丘現感妙聲記第七(出志節傳)
陳思王感魚山梵聲制唄記第八
支謙製連句梵唄記第九
康僧會傳泥洹唄記第十
覓歷高聲梵記第十一(唄出須賴經)
藥練夢感梵音六言唄記第十二(唄出超日明經)
齊文皇帝製法樂梵舞記第十三
齊文皇帝製法樂讚第十四
齊文皇帝令舍人王融製法樂歌辭第十五
竟陵文宣撰梵禮讚第十六
竟陵文宣製唱薩願讚第十七
舊品序元嘉以來讀經道人名并銘第十八
竟陵文宣王第集轉經記第十九(新安寺釋道興)
導師緣記第二十
安法師法集舊製三科第二十一

右二十一首經唄導師集卷第六。

宋明皇帝初造龍華誓願文第一(周顒作)
京師諸邑造彌勒像三會記第二
齊竟陵文宣王龍華會記第三

右三首龍華像會集卷第七。

長干寺阿育王金像記第一
吳郡臺寺釋慧護造丈六金像記第二
瓦官寺釋僧供造丈六金像記第三
荊州沙門釋僧亮造無量壽丈六金像記第四
宋孝武皇帝造無量壽金像記第五
宋明皇帝造丈四金像記第六
定林獻正於龜茲造金搥鍱像記第七
林邑國獻無量壽鍮石像記第八
譙國二戴造挾紵像記第九
宋明帝齊文皇文宣造行像八部鬼神記第十
晉孝武世師子國獻白玉像記第十一
宋明帝陳太妃造白玉像記第十二
河西國造織珠結珠二像記第十三
齊武皇帝造釋迦瑞像記第十四

右十四首雜圖像上卷第八。

齊文皇帝造白山丈八石像并禪崗像記第一
太尉臨川王成就攝山龕大石像記第二
齊文皇帝造旃檀木畫像記第三
河西釋慧豪造靈鷲寺山龕像記第四
宋明帝陳太妃造法輪寺大泥像并宣福臥像記第五
齊文皇帝造繡丈八像并仇池繡像記第六
禪林寺淨秀尼造織成千佛記第七
宋略昭太后造普賢菩薩記第八
光宅寺丈九無量壽金像記第九
婆利國獻真金像記第十
皇帝造純銀像記第十一
佛牙并齊文宣王造七寶臺金藏記第十二

右十二首雜圖像下卷第九。

定林上寺建般若臺大雲邑造經藏記第一
定林上寺太尉臨川王造鎮經藏記第二
建初寺立波若臺經藏記第三
天安大寺造千佛石經記第四
齊武皇帝供聖僧靈瑞記第五
宋明皇帝四城門請僧次記第六
京師諸寺無遮齋講并勝集記第七

右七首經藏正齋集卷第十。

菩薩戒初至次第受法記第一
宋明帝受菩薩戒自誓文第二
竟陵文宣王受菩薩戒記第三
天保寺集優婆塞講記第四
文宣王集優婆塞布薩記第五
宋齊勝士受菩薩戒名錄第六

右六首受菩薩戒集第十一。

齊高武二皇帝勅六齋斷殺記第一
齊武皇帝勅斷鍾山玄武湖漁獵記第二
齊武皇帝勅罷射雉斷賣鳥雀記第三
齊文皇帝文宣王焚毀罟網記第四
齊文皇帝給孤獨園記第五
竟陵文宣王福德舍記第六
竟陵文宣王造鐵磬布施記第七
中天竺國竺博叉於京邑造并布施記第八
靈根寺類律師始造藥藏記第九
竟陵文宣王弗內施藥記第十
竟陵文宣王僧得施文第十一
竟陵文宣王三業施文第十二
竟陵文宣王施食供養書第十三

右十三首止惡興善集卷第十二。

皇帝後堂建講記第一
皇帝後堂八關齋造十種燈記第二
皇帝六條制護法記第三
皇帝修慈去滋味記第四
皇帝宮內建講記第五
皇帝勅撰經義疏記第六
皇帝勅淨名誌上出入記第七
皇帝天監五年四月八日樂遊大會記第八
皇帝後堂誌上啟建講記并序第九
皇帝與誌上往復并序致第十
皇帝後堂講法華誌上論難第十一

右十一首大梁功德上卷第十三。

皇帝造光宅寺竪剎大會記并臨川王啟事并勅答第一
皇帝勅諸僧抄經撰義翻胡音造錄立藏等記第二
皇帝注大品經記第三
皇帝造十無盡藏記第四
皇帝遣諸僧詣外國尋禪經記第五

右五首大梁功德下卷第十四(依序十卷據歷撿本十四卷)。

弘明集目錄序第八

釋僧祐撰

夫覺海無涯慧境圓照。化妙域中。實陶鑄於堯舜。理擅繫表。乃埏埴乎周孔矣。然道大信難聲高和寡。須彌峻而藍風起。寶藏積而怨賊生。昔如來在世化震大千。猶有天魔愎忿六師懷毒。況乎像季。其可勝哉。自大法東漸。歲幾五百。緣各信否運亦崇替。正見者敷讚邪惑者謗訕。至於守文曲儒則距為異教。巧言左道則引為同法。距有拔本之迷。引有朱紫之亂。遂令詭論稍繁訛辭孔熾。夫鶡旦鳴夜。不翻白日之光。精衛銜石。無損蒼海之勢。然以闇亂明。以小罔大。雖莫動毫髮。而有塵眩聽。將令弱植之徒。隨偽辯而長迷。倒置之倫。逐邪說而永溺。此幽塗所以易墜。淨境所以難陟者也。祐以末學志深弘護。靜言浮俗憤慨于心。遂以藥疾微間山棲餘暇。撰古今之明篇。揌道俗之雅論。其有刻意剪邪建言衛法。製無大小莫不畢探。又前代勝士書記文述。有益三寶者。亦皆編錄。類聚區分列為十卷。夫道以人弘。教以文明。弘道明教。故謂之弘明集。兼率淺懷附論于末。庶以涓埃微裨瀛岱。但學孤識寡。愧在褊局。博練君子惠增廣焉。

牟子理惑

右第一卷。

孫綽喻道論
宋炳明佛論

右第二卷。

宋居士炳答何中丞承天書難白黑論
顏光祿延之難何中丞承天達性論

右第三卷。

明徵士僧紹正二教論
同剡顒難張長史融門律

右第四卷。

道恒法師釋駁論
慧通法師折夷夏論
僧愍法師戎華論
玄光法師辯惑論
劉勰滅惑論

右第五卷。

羅君章更生論孫盛難羅重答
鄭道子神不滅論
遠法師沙門不敬王者論五篇
遠法師沙門袒服論　何鎮南難并答
遠法師答桓玄明報應論
遠法師因俗疑善惡無現驗三報論

右第六卷。

何司空尚之答宋文皇帝讚揚佛法事
高明二法師答李交州淼難佛不見形事(并李書)
司徒文宣王書與孔中丞稚珪疑惑書并牋答

右第七卷。

晉尚書令何充等執沙門不應敬王者奏三首(并詔二首)
廬山慧遠法師答桓玄論沙門不應敬王者書一首(并桓玄書二首)
廬山慧遠法師與桓玄論料簡沙門書一首(并桓玄教一首)
支道林法師與桓公論州符求沙門名籍書一首
道恒道標二法師答偽秦主姚略勸罷道書三首(并姚主書三首)
僧䂮僧遷耆婆三法師答姚主書停恒標奏一首(并姚主書二首)
廬山慧遠法師答桓玄勸罷道書一首(并桓書一首)
僧巖法師辭青州刺史劉善明舉其秀才書三首(并劉書三首)

右第八卷。

奉法要(郤嘉賓)　日燭(王該作)

右第九卷。

弘明論

右第十卷。

十誦義記目錄序第九

釋僧祐撰

夫戒律者。蓋四雙之雲挮。五眾之鎔範也。性以止制為本。體以無作為相。始祛十惡終圓萬善。在昔覺世因事制戒。心跡俱防輕重備設。持戒堅淨則羅睺惟最。曉律精明則波離為首。至于泥曰遺囑慇懃。金色迦葉。結集斯藏。洲渚所依莫踰茲典。逮至中葉學同說異。五部之路森然競分。仰惟十誦源流聖賢繼踵。師資相承業盛東夏。但至道難凝微言易爽。果向之人。猶跡有兩說。況在凡識。孰能壹論。是以近代談講多有同異。大律師頴上。積道河西振德江東。綜學月朗砥行氷潔。行以尸羅為基。學以十誦為本。且幼選明師歷事名勝。挍理精密無幽不貫。常以此律廣授二部。教流於京寓之中。聲高於宋齊之世。可謂七眾之宗師。兩代之元匠者矣。是以講肆之座環春接冬。稟業之徒雲聚波沓。僧祐藉法乘緣少預鑽仰。扈錫待莚二十餘載。雖深言遠旨未敢庶幾。而章條科目竊所早習。每服佩思尋懼有墜失。遂集其舊聞。為義記十卷。夫心識難均意見多緒。竊同蒭蕘時綴毫露。輒布其別解錄之言末。蓋。率其木訥指序條貫而已。昔少述私記辭句未整。而好事傳寫數本兼行。今刪繁補略。以後撰為定。敬述先師之旨。匪由膚淺之說。明哲儻覽。採其正意焉。

初事第二事兩戒　右第一卷
第三事訖二不定法　右第二卷
三十尼薩耆事　右第三卷
九十事初盡第二誦　右第四卷
三誦　右第五卷
七法　右第六卷
八法　右第七卷
雜誦尼律　右第八卷
增一誦　右第九卷
優婆離善誦　右第十卷

法集雜記銘目錄序第十

釋僧祐撰

祐少長山居遊息淨眾。雖業懃罔立。而誓心無墜。常願覺道流於忍土。正化隆於像運。是以三寶勝跡必也詳錄。四眾福緣每事述記。所撰法集已為七部。至於雜記碎文。條例無附。輒別為一帙。以存時事。其山寺碑銘僧眾行記。文自彼製而造自鄙哀。竊依前古揌入于集。雖俗觀為煩。而道緣成業矣。

佛牙記一卷
胡音漢解傳譯記一卷
鍾山定林上寺碑銘一卷　劉勰
鍾山定林上寺絕跡京邑五僧傳一卷
建初寺初創碑銘一卷　劉勰
獻統上碑銘一卷　沈約
僧柔法師碑銘一卷　劉勰

右七卷共帙。

出三藏記集雜錄卷第十二